<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Unless otherwise stated, all works on this blog, 十之以饼干盒 jiaxcuit, are my original works, which are licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. / 除非特殊声明，本博客（十之以饼干盒 jiaxcuit）中的作品均为原创，并且这些原创作品均遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版。</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Sep 2021 17:57:23 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IB DP 历史试卷二复习建议</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/history-p2-rev/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Sep 2021 17:57:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/history-p2-rev/</guid>
      <description>你好！谢谢你对这篇文章的兴趣，可惜这篇博文没有中文翻译。
我相信，你如果正在学 IB DP 历史这门课的话，英语应该还不错吧！这里是这篇博文的英文版：IB DP History P2 Revision。欢迎阅读，也欢迎你使用文中的学习资料和复习方法来提高分数。加油！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB DP 英语 B 写作练习</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/my-eng-b-writing-practice/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 09:11:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/my-eng-b-writing-practice/</guid>
      <description>说明 我在这篇博文中将分享我学习 IB DP 英语 B 这门课时完成的写作作业，包括平时总结性评估（summative assessment）的作业和课下练习的作业。课程大纲是2020年首次评估的版本。所有作业都包含题目、我的答卷、老师的评语和评分，有时还有对应的草稿或大纲，格式均为 PDF。感谢我的老师，她真的给了特别多好建议！
我这门课的最终成绩是7分满分，大考时，写作这项也拿了满分，所以大家可以放心地用这份资料。
大部分作业都是严格按照考试时间写出来的，但和考试还是有些不同。我们在学新的文本体裁（text type）时，会在考前（平时的总结性评估测试前）提前拿到题目，可以先写草稿、给老师批改，然后自己修改之后，再进行考试。我当然是每次都抓住了提前批改的机会。也有一些作业是时间限制更宽松的课下练习。
这次，我尽量挑选了不同文本体裁、得分都较高的作业。这些作业的完成时间比较分散，可以算是在 DP 的这两年里平均分布。
作业里的内容多少有虚构的成分，它们只是我展示语言能力的媒介而已。不论是作业中的观点还是“事实”，都请大家不要太当真。如果大家对作业中提到的东西感兴趣，尽可以自行寻找更可靠的信息来源。
练习内容 下面的表格是这次分享的作业内容概览，包含了上面提到的信息，比如体裁、写作的话题、完成的情形（是否提前写过稿子）、得分（满分7分制或满分30分制）等。点击“话题”一列中的链接，即可下载该行对应的作业。
 🟢 代表模拟考试情形，即没有稿子、在教室里计时完成； 🟡 代表考前有稿子、有批改，但成稿仍然是在教室内计时完成； 🔴 代表要求较宽松的课下练习，即时间宽松、精神也放松。  欢迎大家使用我的作业，但请注意，包括我分享的这些 PDF 扫描件在内，博客里所有的内容都是原创且遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版，除非特殊声明。
   完成时间 体裁 话题 完成的情形 得分     2019-10-08 Pamphlet / Brochure 宣传册 Tourism 旅游观光1 🟡 29/30   2019-11-12 Journal / Diary 日记 Stereotypes 刻板观念2 🟡 28/30   2020-01-28 Speech 讲话 Multiculturalism 多元文化 🟡 30/30   2020-04-21 Informal letter (email) 非正式书信（电子邮件） Multiculturalism 多元文化3 🔴 7/7   2020-05-25 Embedded interview 专访（嵌入式） Sci-fi author 科幻小说作者 🟢 29/30   2020-09-22 Review 作品评论 Mass incarceration in the US 美国的大规模监禁4 🟢 29/30   2020-10-06 News report 新闻报告 Corona 新冠 🟢 27/30   2021-02-05 Formal letter 正式书信 Corona school closure 新冠期间学校的关闭 🔴 30/30   2021-03-15 Opinion column / Editorial 观点专栏、社论 Beauty and appearance 外貌和美 🔴 30/30   2021-04-13 Pamphlet / Brochure 宣传册 Environment 环境5 🟢 29/30      这篇作业字迹很浅，比较难辨认。所以我又分享了一篇体裁是 Pamphlet / Brochure 的作业，即表格中的最后一篇。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邀你与我一同回忆小学编程：Scratch</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/scratch-memory/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2021 23:19:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/scratch-memory/</guid>
      <description>因为最近的一些事由，我再次用起了 Scratch。也是兴致使然，做了一个躲避障碍的游戏。
我想，既然做了，就发出来好了。或许能让有共同记忆的你与我一起回忆小学编程和美好的童年，又或许能给没有共同记忆的你提供一个休闲小游戏。
下面依次放出图片预览和游戏链接：
 游戏进行中
   加速……
   游戏结束（失败）
   通关！恭喜！
  我的游戏：猫和立柱。点击绿色旗帜即可开始游戏。
在链接的页面上有玩法说明和致谢，这里再次放出：
 玩法说明： 用4个方向键来移动小猫。一共有30秒的时间。如果你可以在这段时间内控制小猫躲避蓝色的柱子，那么你就通关啦！
  致谢： 感谢我的小学老师，让我接触到了 Scratch，进而接触到了编程这一全新的世界。感谢更早出现的类似游戏，是它们给了我灵感。（虽然我忘了那些游戏的名字1。）
 现在，我对计算机和编程算得上很感兴趣，想来或许在小学时受到了信息老师的不少影响。这份兴趣让我在过去、现在、未来的学习都愉快了许多。真心谢谢那位老师。
  我只记得其中一个游戏是控制鸟的飞行高度来躲避水管。说实话，这类的游戏真的太多了。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的时间记录新模板</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/new-duration-record-template/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 10:57:03 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/new-duration-record-template/</guid>
      <description>介绍 上上周的博文《时间管理——“打工”两周之后》中，我提到了我从 b 站学到的时间管理方法：记录日常活动和用时，并且每天结束时反思，第二天进行针对性的改进。在那篇博文中，我提供了我当时的时间记录模板。现在，我更新了模板：下载我的新模板。
这次加入了更多自动化的内容，也增加了图表，使内容更直观。下面是截图预览：
 第1张工作表：有示例的时间记录表
   第2张工作表：空白的时间记录表
  
表格右上有图例。所有格式都不需要手动改变，只需要在蓝色高亮的列里手动输入信息就可以了。“改进”一列中的空白代表不需要改进，“1”代表需要改进。“改进”的标红会覆盖“遵循计划时间”的标绿。推荐每天标出最多3个需要改进的活动，这样可以保证第二天有明确的改进目标。
最右侧的两列中总结了每类活动的时间，但主要是为了画图。
如果需要在已有的计划或活动之间插入新的一行，需要从下方的空白行中选择并拖拽到你想要的位置。如果直接右键插入新的一行，就需要手动添加函数，比较麻烦。
可以搭配《时间管理——“打工”两周之后》中那个有一蓝一绿两个任务框的分类计划表来使用。
使用的情境 比较适用的情境：
 一些活动有对应的计划，但一些活动没有； 通过规定明确的任务内容和对应的时长来做计划； 每个不同活动的计时是分别进行的，可以把每段活动划分到某一活动种类中。  不太适用的情境：
 通过规定截止时间，而不是时长来做计划； 任务内容不明确，计划类似“想做多少做多少、想做多久做多久”，可能会多做事却因超时而标红； 多个活动重叠进行、重叠计时。  优缺点 优点：
 支持跨天计时； 时长、计划结束时间、单元格高亮、图表可以自动生成； 图表自动合并同类任务用时； 支持手动标出哪些需要改进，更加灵活，方便在每天结束时反思。  缺点：
 表格太宽，小屏使用会比较麻烦； 不支持同一任务分几段时间完成，需要手动为每段时间创建一个任务、分别计时； 不支持从前一天或前几天自动导入未完成的任务； 不支持从前一天或前几天自动导入需要改进的事项。  新模板的分享就此结束。根据个人需要，这个模板当然也有可以改进的地方，就请大家在使用的时候自行改动吧。欢迎大家在评论区说说想法或提出建议！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间管理——“打工”两周之后</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/time-management/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2021 12:47:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/time-management/</guid>
      <description>2021年8月26日更新：
在文中的“记录数据”这一节里，我提供了我的时间记录模板。现在我更新了这份模板，加入了更多自动化的内容，也增加了图表，使内容更直观。
新模板和更多一些相关的内容，请见新博文《我的时间记录新模板》。
下面是原文。
 写作的契机是，放松着过了大半个暑假，最近又“打工”两周之后的我，切身体会到：一天有时可以容得下很多安排，也可以好像什么都没做就过去了。
这篇文章能…… 为读者你:
 提供多个不同来源的时间管理建议， 展示我自己进行时间管理的真实体验；  帮我自己：
 梳理对工作学习时间的思考， 快速且明确地提醒我：有哪些可用的时间管理方法、注意事项， 反思以前管理时间的经验，获得激励或进行改进。  我的思考 笨鸟先飞，笨在了哪里？“先飞”是怎么“先”？“先飞”真的能一直有效吗？
天道酬勤，勤是什么样的勤？
我认为，大量但简单的时间投入并不能代替方法上的改进。
我们的时间实在有限。粗略估计一下：一天24小时，上学时，7.5小时睡觉，2小时吃饭，早上8点到下午4点一共8个小时上学，半小时通勤。这些固定的事扣除后，只剩下6小时。当然我们还有其他要做，如果用1小时娱乐、社交（对很多人来说，这当然也是必须的！），用3小时写作业，那么剩下可自由支配的时间只有2小时。
假期的时间也许更加充裕，但睡上9小时，吃上2小时，剩下的13小时——我们心知肚明，如果不控制自己，有多少时间会花在无意义的娱乐上。我的 PP1 就是拖了一整个暑假，到开学之后才写完，当然 EE2 也是一样。
我们的精力也有限。或许我可以偶尔复制我在一天之内写完物理 IA3 初稿的“惊险奇迹”，但如果天天如此，就算熬夜、时间勉强够用，每天也一定是精疲力尽。人又不是永动机，是要吃、要睡、要恢复体力的。如果不恢复体力，要么工作学习质量直线下降，比如会上课打瞌睡、读的书不进脑子；要么搞垮身体，要花时间治病养病，最后还落下一堆任务——比如我，在暑假的结尾疯狂写小论文，结果得上带状疱疹，跑了无数次医院。现在想想还心有余悸。
时间有限，精力有限。所以，如果我们将“先飞”解释成仅仅投入更多时间，而没有其他条件，那么通过一味“先飞”来追求优秀，这样并不是长久之计。
笨鸟“笨”在哪里？我喜欢把“笨”更多地理解为知识和经验上的短缺，而不是天赋上的不足——天赋这个词多少显得虚无缥缈。笨鸟也可以是聪明的、会学习的。“笨鸟”在飞的时候，也能，并且也需要掌握方法，才能高效利用时间来进步。我们每个人，在某方面，或许都是笨鸟。
我朴素的愿望是，天道酬勤，酬的是所有“勤”——有成果或没成果的，为人所见或不为人所见的。但很明显，有为人所见的成果，才更有可能得到认可。时间有限，精力有限，所以我们除了相信“苍天有眼”，更应该思考：如何有效利用我们的时间精力、高效高质地做出成果。
几个建议 有问题就解决  我的故事：我11年级时参加运动队，有时训练回家很累。每次感觉自己很累，就直接7、8点钟睡觉，早上4、5点钟起床。休息好、有精神了，再复习、预习、写作业。就这样平稳度过了一学年，每天都很精神，从没有上课打瞌睡，对自己的成绩也满意。
 这里的“问题”可以是困、累、自身不专注、外界有干扰等等等等影响做事的问题。
如果累了、困了，头脑不清醒，但还硬撑着做事，只是浪费时间。不如先睡觉，再早点起床。简单算算：可用时间的总长不变，休息需要的时长也不变，所以几时几刻开始休息并不重要。但休息后工作学习的效率提高，质量也更高。这样，不仅自己做事时会顺利、感到喜悦和满足，还可能提早完成，省下时间做其他事。
尤其建议不要熬夜。熬夜那么痛苦，为什么要逼自己呢？况且，研究表明熬夜很可能会造成不可逆的大脑损伤。如果你怕偶尔8点睡5点起床会导致生物钟不规律，不如就每天都早睡早起。
一个小提示：最好等你真的困了累了再去睡觉。不然睡也睡不好，起也起不来。在床上干躺着挨到早上，多没劲。
如果问题是自身不专注，可以做点别的你本来就要做的事，比如收拾屋子、出门锻炼。这些东西先做后做没什么区别，都用一样的时间，反而专注不下来干耗着才是浪费时间。
其他问题同理。
马上开始  我的故事：喜欢在洗澡时听播客、听音乐。但有时明明洗澡只要15分钟，却用了半个小时找播客、找音乐。
 一个发现：如果我想做一件事的时候冒出“XX时候再做”、“时间还多，不着急”、“让我先准备好”这样的念头，那我多半不会做这件事，至少不会很快做。
所以，想到一件事时，建议要么马上开始做，要么先记下来，完成手头的事之后，再立刻提醒自己：现在，马上，不然永远也做不成这件事。
“换换脑子”  我的故事：假期里，我白天8小时打工（包含半小时休息），晚上写博客、听课、教课，还一样能有时间休闲娱乐、看 b 站。
 从我个人经历来看，这一点需要分情况。如果做论文、项目、大作业，并且精神不疲惫的话，那么最好用几个整块的时间集中做完，不然每次继续作业的时候，会忘记自己之前做了什么，要花很长时间来回忆。
如果做平时作业或者其他事的时候，做着做着事就有些疲惫，那么最好换件事来做。对我来说，短期集中做一两件事会我带来太多的疲惫感，因为埋头做一两件事实在是单一无趣。反而长期分散做多件事就好得多，我也能更好地保持做事的动力。回头看自己完成的事项，也会为事项种类之多而惊讶。这实在是让人享受并且充满成就感的奇妙体验。
尤其是在一件事上卡住时，与其抓住不放，不如去做一会儿其他的事，把问题抛给自己的脑子，相信自己的神经细胞可以“后台运转”思考问题，帮自己灵光乍现。实在不行，干脆就去问别人，没必要死磕。
于是，我做了类似这样的计划表：
 左侧是时间表。每段时间没有对应的任务，所以我可以灵活安排。右侧是两个任务框，上面蓝色的框代表偏理科的任务，下面绿色的框则偏文科。每段工作时间之间一般都有10分钟休息，午饭、晚饭和一天结束之后的休息时间更长。
在一段工作时间中，我就可以从右侧的两个任务框选择一个，再挑一项其中的任务来完成。如果我感觉疲惫，在下一段时间里就可以从另一个任务框里挑选任务；如果意犹未尽，就可以继续同样的任务，或者从同样的任务框里选新的任务。用这样灵活的计划，能让我在像往常一样完成任务时，感觉到一些变化，也更能让我保持兴趣，所以我的效率也会更高。
一个问题就是，挑选任务时难免会偏爱简单的任务，但重要的任务通常不简单。所以可以把任务依优先等级排列，按这个顺序来选择要做的事。
紧张起来  我的故事：放松时，洗漱和吃早饭要花1个小时。但，同样是我，也能在不到1个小时之内搞定洗漱、刷碗、做早饭、吃早饭、洗头。
 既然要做一件事，不论是玩还是学还是工作，那在这段时间里就要全神贯注。这种说都说烂了的事，我就不展开了。推荐结合下面这条建议来亲自体验一下。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB DP 中文文学试卷一作业</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/my-chn-a-lit-p1-hw/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Aug 2021 09:50:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/my-chn-a-lit-p1-hw/</guid>
      <description>说明 这篇文章中，我将分享我的中文 A 文学（自修）SL 平时作业。这里一共分享11篇。这些并不是我的全部作业，但小说、诗歌、戏剧、散文（虚构、纪实）课纲中要求的这些文体，我分享的作业都多少有涉及，其中戏剧居多。我，所以作业质量不会差。
我是 M21 的考生，中文 A 文学的最终分数是7分满分。我考试使用的是2021年首次评估的新大纲1，所以完全依照新大纲的试卷资源很少，我就用了很多 IB 真题之外的文章来练习。在新大纲的要求下，我们不必回答试卷给出的引导题，可以自己寻找“其它技巧或形式元素”作为切入点，所以我并不是每次练习都有对应的引导题。
我的平时作业很少有正式评分，不过20分满分的话，大约90%都在17、18分左右，有少量16分。没有评分这一点，的确是这份资源的缺点，但就算没有具体评分，希望试卷上的批改能对你有用。
这些练习都是我的“软计时”试卷一模拟。也就是说，并不是每篇作业都是在严格模拟考试的情境下完成的。有时会超时1-10分钟，有时在写作前已经和老师2有过一些讨论。我没有在所有作业顶部记录这些情况，所以甚至自己也记不清各种细节了。不过，正是这些练习和讲评时做的批改帮助我熟悉了试卷一考试的答题流程，也帮我提高了分析写作的水平。
我觉得，从有额外帮助、额外时间的写作模拟开始，在练习中，慢慢减少额外时间、更多地依靠自己而不是和老师的额外讨论，逐步提升难度，对进步有很大的帮助。没有适应的过程，直接严格按照考试的要求来练习，可能会很打击信心，也对推敲改进文章内容帮助有限。
作业内容 概览 我将分享下面11篇选文的答卷：
   作业日期 选文 文体 引导题 真题年份     2020-05-11 捅马蜂窝 小说 ✅ 非真题   2020-05-14 彩色的荒漠 散文 ❌ 非真题   2020-12-04 变色龙（改编戏剧） 戏剧 ✅ 非真题   2020-12-13 原野（选段） 戏剧 ✅ 非真题   2020-12-23 扣子 小说 ✅ N15 SL   2020-12-30 天边外（选段） 戏剧 ✅ 非真题   2021-01-20 心井 诗歌 ✅ M11 HL   2021-01-26 鹤 散文 ✅ M11 HL   2021-01-28 阴谋与爱情（选段） 戏剧 ❌ 非真题   2021-03-28 从“透析”到“安乐死” 散文 ✅ ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：中文 A 文学 SL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-chinese-a-lit-sl/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jul 2021 09:08:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-chinese-a-lit-sl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第5篇，也就是最后一篇文章——终于更完啦 😆 这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 我的心得   数学 AA HL 2021 我的心得   化学 SL 2016 我的心得   历史 SL 2017 我的心得   中文 A：文学 SL 2021 本文    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将简要谈谈三联书店出版的2本中文 A 文学课本或教辅资料，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
（这篇文章很短，所以就没有太长不看版啦。）
各类课本评测 试卷一范文点评   书名：IBDP 中文 A 文学课程试卷（1）7分范文点评 版本：第1版 作者：李萍、苏媛 ISBN：978-962-04-3794-6  这本书是2015年出版的，针对旧大纲，所以内容有局限。主要体现在学生范文长、试卷选文文体不全这两方面。这都是因为新大纲1缩短了试卷一的时长，并增加了戏剧、纪实文学这两种文体。具体评分标准虽然有所变化，倒也没有很大的影响。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：更新</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/thoughts-on-blog-updates/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 17:53:25 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/thoughts-on-blog-updates/</guid>
      <description>一周没有更新博客，因为我惊恐地发现，博客似乎成为了我的负担，而不是我享受的一项爱好。在集中精力完成“课本”这一系列时，我也慢慢掉入了自己给自己挖的坑，只是埋头做事，在任务的漩涡中跳不出来。
于是，我给自己放了假。放假的感觉真好，能有时间做博客之外的其它事。但我并不想放弃博客，我想继续写下去，让自己的写作和表达活跃起来。
我喜欢写日记，我觉得日记是我的“个人历史”，能让我看到以前的点滴，从中汲取经验和力量。对我来说，博客也类似，不过比日记要少些私人的内容，而是有更多更正式的、清晰的文字，而且也多少有面向读者的内容。但说回来，日记和博客大概相似吧——它们让我享受一个人的时间，让我享受来自自身的思考和活动。
我希望自己一直会享受写博客，所以我决定更随性一点。一直存下来、想写的，不管是想写给自己还是写给读者，我大概还是会写。但，我想把我自己留在我的观众群体里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：化学 SL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-chemistry-sl/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 20:55:04 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-chemistry-sl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第4篇文章。这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 我的心得   数学 AA HL 2021 我的心得   化学 SL 2016 本文   历史 SL 2017 我的心得   中文 A：文学 SL 2021 我的心得    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将讨论化学课本。我将按照出版社列出课本，一边对比，一边说说这些课本各自的风格特色、它们在我心目中的优缺点，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
（这篇文章很短，所以就没有太长不看版啦。）
各类课本评测 在 DP 这两年中，我用过2个出版社的，共2本书。因为化学是我的 SL 科目，而且 IB 的理科对我来说一直都不太难，我就没有下很大功夫。所以我下面只是简单说说。
Pearson 出版社  书名：Higher Level Chemistry 版本：第2版 作者：Catrin Brown, Mike Ford ISBN：978-1-447-95975-5   这本书有对应的 SL 版本，但我用的是 HL 版本。虽然这样，书中所有的章节还是有对应 IB 大纲的标号（Topic number），所以哪些小节是 SL、哪些小节是 HL，也很清晰。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短期复习：没关系！</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/short-term-rev/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 22:28:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/short-term-rev/</guid>
      <description>写在前面 本文内容：
 短期复习方法 个人经验 网络资源  文中方法的适用情景：
 备考，即提高成绩，而非更好地掌握知识 时间紧迫（考前的大概1个月以内？） 有大量可自由分配的时间  我的经验 0. 我和“突击复习”：一些可有可无的话？ 我是拖延症患者，所以很多考试都是明明本来有时间准备，但还是最后短期准备，即，突击复习的。比如雅思考试、一个（我不想说名字的）数学竞赛、几乎每次的历史模考，但是成绩都还看得过去，至少肯定比我不复习要好得多。
很多考试，就算我有一定的准备，到了临考时，我也会抓紧复习。比如我在这两年 IB DP 中，几乎所有科目（尤其化学）的模考。而且，我觉得考前的“突击”是切实有效的。
总而言之，我经常突击复习，过程多少是痛苦的。我常常后悔，自己没有通过平时的积累来避免突击复习的痛苦。但是，每一次，我都万分庆幸，并且感激自己在考前真正投入到了“突击复习”中。
我们总说：要避免突击复习。我认为这有道理，因为我们想要养成日积月累的习惯，这样学来的知识也的确更加完整、牢固。突击复习与这正好相反。但，我还认为，这并不是让我们在没有其它办法时，羞于突击复习。在我眼中，突击复习并不是一件做了就“十恶不赦”的事。它应该是一个中性词，它应该只是一种临时解决问题的方法——让我们先稳住成绩，之后再真正补全知识。只要成绩还是衡量我们学业能力的一大标尺，大概，处在没有止境的竞争中的我们，就仍然需要突击复习吧。
我也明白，某些时候需要突击复习，并不意味着我们要永远依赖突击复习。突击复习时，我们并没有更多时间来作为保险，所以我们需要短时间内的规划不被打乱，我觉得，这本身就风险极高。毕竟，再次强调一下，我认为突击复习只是一种临时解决问题的方法。我相信，高效且有效的学习，一定是基于充沛的学习时间和良好的日常习惯的。
1. 心理准备  我对自己说：既然还有时间，为什么不用来复习呢？
 我觉得最重要的就是认清现实，保持理性。考前的时间只会变少，所以要尽量把每一分每一秒都用在备考上，而不是用在焦虑上。我们要冷静下来，还有一个原因：只有头脑清醒，效率才会更高。不要过度自责、有太多压力和焦虑。当然，也不要放飞自我、自暴自弃。保持平稳的心态。
不再焦虑时，我们就需要坚定目标：我一定要尽全力准备某某考试。不管过程多么痛苦，我一定要完成目标。这时可以想象失败的后果来激励自己。
接下来，需要知道我们需要做什么，这样才能做出规划。
2. 内容取舍  我对自己说：已经到了这个地步，就要有所取舍。
 研究考试要求，翻阅真题，有所了解后，放弃不必要的复习内容，但要保证自己能够拿分。
例如，我在 IB DP 大考前的一个月里，空闲时间已经越来越多了，而那时需要复习 DP 历史1。正好，2021年5月考试的这届（M21）因为疫情影响，试卷二（Paper 2）从写2篇不同主题的论文变为了写1篇论文。也就是说，我们虽然学过两个主题，但是不一定要两个都复习。
这时，我就要明确：我要复习哪个主题？我要复习这个主题下的哪几个案例？每个主题下都有三个分题，我要全部复习，还是有所选择？
原本，我想全部复习：两个主题、全部分题、所有案例。但很快意识到时间不够，内容太多，只好舍弃大量内容，冒一定的险。最后，我像下面这样权衡，做出了决定。
   问题 一些考虑 决定     哪个主题？ 20世纪战争的案例学得很乱，而且找不到很多史学探讨 复习专题10：专制国家   哪几个案例？ 德国也是试卷一的内容之一，和试卷二有重叠；试卷二可能要求两个不同地区的案例 复习德国和中国   哪几个分题？ 每次考试几乎都只涉及两个分题，每问对应一个分题2；后两个分题联系紧密，与第一个有清晰的划分 复习后两个分题：巩固与维持、政策    这样，我舍弃了大量知识内容，保证复习的深度，同时保证在试卷二的考试中至少有一题是我准备过的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：历史 SL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-history-sl/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 13:49:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-history-sl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第3篇文章。这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 我的心得   数学 AA HL 2021 我的心得   化学 SL 2016 我的心得   历史 SL 2017 本文   中文 A：文学 SL 2021 我的心得    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将讨论历史课本。我将按照出版社列出课本，一边对比，一边说说这些课本各自的风格特色、它们在我心目中的优缺点，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
（需要注意的是，历史的大纲在2017年后进行过细微修正，现行的修正后的大纲的首次评估时间是2020年。但这个修正微乎其微，所以我下文中即将提到的课本都没有因为这个修正而更新版本。）
太长不看版在本文结尾。
各类课本评测 尽管平时我没有花太多时间学历史，在最后复习的阶段，也是花了很大的力气，使用了2家出版社的4本书。这些书涵盖了世界史专题10：专制国家（World History Topic 10: Authoritarian States）和规定科目3：走向全球战争（Prescribed Subject 3: The Move to Global War）。专题10中，我重点学习的案例是中国（1949-76）和德国（1933-45），所以我的评测大体基于课本里的这些部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：数学 AA HL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-math-aa-hl/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 17:20:02 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-math-aa-hl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第2篇文章。这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 我的心得   数学 AA HL 2021 本文   化学 SL 2016 我的心得   历史 SL 2017 我的心得   中文 A：文学 SL 2021 我的心得    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将讨论数学课本。我将按照出版社列出课本，一边对比，一边说说这些课本各自的风格特色、它们在我心目中的优缺点，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
太长不看版在本文结尾。
各类课本评测 我觉得优秀的数学课本和优秀的物理课本其实挺相似的，都是需要：
 好的讲解 好的习题  那么，下面就说说我用过的数学课本。在 DP 这两年中，我用过2家出版社的，共3本书：
Haese 数学出版社   书名：Mathematics: Core Topics HL 版本：第1版 作者：Michael Haese, Mark Humphries, Chris Sangwin, Ngoc Vo ISBN：978-1-925489-58-3  如题，这本书包含了 AA 和 AI HL 共有的内容，有极少量的 AI 独有的内容，与 AA 无关。书中部分内容只是浅尝辄止，AA 课程中更深入的内容都在下面这本书中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>笔记：我的原则与方法</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/note-taking/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 22:04:25 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/note-taking/</guid>
      <description>写在前面 本文中记笔记的方法是我主要在 IB DP 的几年中，在借鉴他人的同时，自己探索，逐渐找出的。期间，我拒绝妥协于我当前笔记方法中的那些缺点，同时不断尝试新方法，才有了现在这套还算让我满意的笔记方法。和我目前笔记方法配套的，还有一些笔记的原则——即我做笔记的最终目的。目前的方法不能完美达成我的目的，但根据这些原则，我可以找出更好的方法。
我的笔记方法主要应用的场景是：课上听讲时（听新课时）边听边记、课下简单整理。我在文科笔记和理科笔记中都运用了我的笔记方法，虽然我的方法并不是对所有科目都有效。（详见本文的这一节：目前方法的优缺点。）
准备考试时，笔记不是我复习的主要工具，而是遇到不会的题目时，用来查漏补缺的参考书；笔记也可以用来快速唤起我关于知识点的记忆。我没有准备过太多考试。对于 IB DP 的大考来说，我复习的主要工具是课程大纲、真题，和我在两年学习中选出的最适合我的课本，而不是笔记。这一点会在以后的博文中提及。
本文将介绍：
 我尝试过的、但不适合我的笔记方法 我目前的笔记原则、方法 目前方法的优缺点  我主要想通过这篇文章来清晰地梳理一下我的笔记方法，也作为自己以后记笔记时的参考。这篇文章附加的作用，就是希望能顺便给大家提供参考。
太长不看版在本文结尾。
弃用的方法 抄写板书、PPT  我在课上直接抄板书、在课下加了划批的化学笔记
  这种方法是，在课上手动把老师写在黑板上或 PPT 上的内容复制到笔记本上，课后用彩色签字笔、马克笔等划批或添加内容。
曾经使用的原因：有的老师会把板书写成笔记的形式，比如会列出1、2、3条重点知识点，或者1、2、3步解题方法。这时，我会觉得老师已经整理好笔记，为了方便，就不再自己整理，而是直接抄写了。
弃用的原因：一字一句抄写会费时，而且机械抄写不能当场加深我对知识点的理解。通常我需要花更多时间在家阅读、理解那些抄写下来的笔记，这样更是降低了学习效率。
划批、划重点  我在材料上划批来做的历史笔记（一）
   我在材料上划批来做的历史笔记（二）
  这种方法是在已经有PPT、课本或者类似的课堂材料时，直接在材料上画出重点，并在需要时利用空白处进行批注。
曾经使用的原因：在已有的材料上划批，简单直接。读简略的笔记时，可以马上参考更细致、更长的课程材料正文，节省了翻阅多份资料会用到的时间和精力。
弃用的原因：空白的空间较少，而且经常不规整、不连贯，导致笔记较乱。自由度低，常常不能在课后大量添加笔记内容。笔记的顺序受限于材料中知识点的出现顺序，无法根据自己的逻辑对知识点进行再次编排。
康奈尔笔记法  用康奈尔笔记法做的音乐笔记
  这种方法将笔记页面分成了四部分：
 顶部：标题、日期 左侧边栏：关键词、小标题、问题等 右侧主栏：笔记正文 底部：总结  曾经使用的原因：在网络上似乎有极高的声誉，而且与大名鼎鼎的康奈尔相关联。笔记分区让内容很有条理。学校提供已经打印出分区的笔记纸，可以直接拿来用。
弃用的原因：分区不够灵活，而这体现在几个方面。由于无法在提前准备时预知笔记内容，所以当我用画好分割线的笔记纸时，经常会有的分区空白很多、有的分区空间不够。而且可用于笔记正文的空间太小，导致要翻页、用很多页纸，会让笔记不连贯。此外，每一页上的笔记并不会刚好涵盖一个小节的内容，所以并不是每页的总结栏都有意义。
完全自由笔记法  我完全自由地写的数学笔记
  这是我自己创造，并且尝试用过的一种方法。顾名思义，就是在课上听到自己不会的，就写下来。所谓完全自由，就是：字乱也无所谓，只用缩写和简写也无所谓，图画得很烂或只画了一半也无所谓，涂改很多也无所谓。
这种方法最主要的目的就是：快速记下有助于我回忆课上内容的关键词。只要我上课没有走神，当天到家后，绝对可以一看笔记就想起课上讲的内容。只要当晚稍加复习，所有知识就都进到了脑子里。再隔几天复习一次笔记里的知识点，那么我的笔记就算看起来再像随随便便一通乱写的结果，在我眼中，也早已和有意义的知识点紧紧联系在了一起。纸上有什么，就已经无所谓了。
曾经使用的原因：自由，记笔记时不用花时间想格式、组织句子，毕竟划几笔、写下东西就可以。这样就可以把更多精力用于听讲、现场理解、现场提问，可以提高听课的效率。
弃用的原因：当笔记变多，就做不到“隔几天复习一次”自己全部的笔记。隔了几周之后，再看之前的笔记，就算记得大部分知识点，如果看到杂乱而且充满简写的笔记，也需要费不少功夫才能理解，这无助于查漏补缺。
我的原则 笔记需要便于我课上记录、课后使用，缺一不可。
更具体来说，我的笔记要自由一些，要“海纳百川”——它需要容纳各种形式的内容：各种字、字号、图表、公式；不仅需要当堂容纳这些内容，还需要容纳课后可能有的补充内容。形式上要看着舒适，而且结构编排要有效，使内容清晰、便于查找。要减少笔记中不必要的信息，避免分散注意力、打乱主次，但也要有足够的信息，能快速帮我深入理解或者唤起记忆。
我的方法  我用目前方法做的数学笔记</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：优秀？内卷？</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/excellence-or-involution/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 17:10:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/excellence-or-involution/</guid>
      <description>当“内卷”成为流行词、成为所有人的焦虑，当我们反对“内卷”、关注“躺平”，我们是否开始自满于现状，甚至开始否认“优秀”了呢？
今天无意间在朋友圈看到一位同学的想法，真切地感受到了她对于自己所学学科的热忱，感受到了她对自己的真诚。那真诚是一种勇气——敢于承认自己的不足、他人的优秀，敢于在困难前保持对学科的热爱和不断进步的动力——的一种勇气。
看到以后，我深受鼓舞，情不自禁想把那段话记下来、分享出去，也让自己牢记。于是向那位同学要到了许可，转载在此：
朋友圈正文  “内卷”在我的理解中，应该是为了争夺某些有限资源而做的无谓努力，但是在文学的领域，发掘精微，感悟思考，书于笔端是多么值得学习的品质，我看到这两篇优秀作业，惭愧有之，反思有之，动力与激情亦有之。
  如果有一天，高效的时间规划、深入地阅读、勤奋地写作、开阔的思维、严谨的结构，都会被归于无限放大的“内卷”概念之中，那我才真的要感到焦虑和遗憾。
  让我真正感到奇怪的是，认真对待每一次写作，敬畏文字，哪怕对这个题目（方向）不感兴趣也至少写自己的真想法，无愧于心，难道不应该是所有热爱这个学科的人的共识么？
  我非常疑惑……非常疑惑……
  那位同学的朋友圈截图
  配图 下面是那位同学那条朋友圈的配图，每张图前的文字说明是那位同学的原文。
p1为前因:
 p2、p3为随便截的两张朋友圈:  朋友圈（一）
   朋友圈（二）
  p4为“内卷”:  我的反思 扪心自问，我是个普通人。虽然我现在并不愿满足于平庸，但如果未来发生了无法预测的变化、让我无能为力，那似乎也未尝不可。但如果有一天，我只会对他人出众的能力和美好的品格嗤之以鼻，一律贴上“内卷”的标签，甚至加以嘲讽，那实在是可悲的自欺欺人。我希望自己能自信地追求卓越，更希望自己能一直拥有欣赏他人的卓越的能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：物理 HL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-physics-hl/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 21:25:13 +0100</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-physics-hl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第1篇文章。这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 本文   数学 AA HL 2021 我的心得   化学 SL 2016 我的心得   历史 SL 2017 我的心得   中文 A：文学 SL 2021 我的心得    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将讨论我用过的那些物理课本。我将按照出版社列出课本，一边对比，一边说说这些课本各自的风格特色、它们在我心目中的优缺点，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
太长不看版在本文结尾。
各类课本评测 物理课本和教辅材料，我认为最重要的是以下两点：
 解释要好：对物理现象和理论推导，有清晰、自然、巧妙的介绍和解释。 习题要好：不仅考察应用理论知识的能力，还要考察对知识点的理解。题目模式（题型）应接近 IB 真题，但题目内容应新颖多变。  我下面的大部分内容，都将围绕这两点展开。
在 DP 这两年中，我用过3家出版社的，共3本书：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：母语</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/mother-tongue/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:17:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/mother-tongue/</guid>
      <description>上周末，我和学校的同学组队参加了一个线上数学竞赛。队里一位另一个年级的同学 A 有个中文名字，我就擅自默认她是华裔或中国人了。之前在学校见面时，我“如释重负”地一上来就提议：“我们说中文吧！”但现实当然不会顺利。听了我的话，A 尴尬地笑笑说：“我中文不太好。”
虽然这样，那一天，A 还是和我说了中文。之后在比赛开始前的准备阶段时、在只有我们两人说话时，我们也说了中文。其实，我觉得 A 的中文并没有什么问题——她连 Calculus 这种数学术语的中文是微积分都知道，我甚至有些惊讶。所以，我心怀歉意地妄自揣测：她是不是听惯了别人说自己中文不好，才对自己不自信呢？我想，她其实真的很优秀，她懂的中文也很多吧。
但后来，其他队员在场时，我们就只是英文交流了。比赛结束后，两人说话的场合中，我们也只是英文交流了。不得不愧疚地说，聊到有关我们学校和校内学习的话题时，可能，我说英语会更少一些磕绊。我也试着为自己找借口：如果我和 A 说英语，她其实会更舒服、更自在吧？我们之前并没有什么交集，所以，对于这样只有一面之缘的同学，我也更应该体谅一下啊。
可是，可是——我的确能听懂英语，但英语不是我的语言。
在国际学校读了有几年了，我一直没有忘记我的母语。我很自豪，也很庆幸。自豪的是我用母语听说、阅读，努力学习 IB 中文文学，在课外也坚持用母语写作（虽然水平不怎么样 😅），因此我可以看到更广的世界，也可以把我的思想更广地传达给他人；庆幸的是我的家人没有让我初一、初二，甚至小学的时候就离开母语环境，所以我得以在全母语的教学中多得到几年的浸润，然而我的一些朋友们早早就离开了家，我也不知他们是否延续着母语的学习。
我并不想批判谁，更不想鄙视谁，离开母语环境的原因有很多，其中很多原因也难以人为控制。我其实很佩服那些早早离家、迅速独立、渐渐适应的朋友，我也真心羡慕他们优秀的能力和坚强的品格。而且从我的亲身经历来看，离开母语环境、适应新环境的过程并不好受，对他们也一样吧。说到底，母语和身份、文化都是紧紧相连的，这些东西大概都深深扎根在每个人的心中吧。并不是所有人都像某些政客一样，整天为自己的身份而感到羞愧。
可能我这么说显得很居高临下，但我仍然为那些有意无意间遗忘了母语，或母语能力明显退化的人，感到深深的惋惜。大概像很多人一样吧，我也曾经迷惘过，曾幻想“如果自己的母语是英语该多好”，想把英语学到母语水平，而中文……我当时觉得，大概就无所谓了。但，我慢慢意识到，会中文，真的很好。
我意识到这一点，还是因为我的一位老师。一次，她偶然得知，我除了看英文课本，还看中文课本。我完全没想到，她马上神情激动地对我说：“那简直太棒了！我居然不知道，原来你可以用中文阅读学术资料！真的太好了，真的太好了。”那时，我才意识到，用中文阅读学术资料，原来也是一种技能。我真是后知后觉——明明我一直从中受益，却从来没有重视。
我还意识到了更多的一些东西。当我在 IB 中文文学课内，读到各种感情细腻、思想深邃的文学作品时，当我从诗文剧作遣词造句的细节中读出微妙的言外之意时，当我用中文随心所欲地写下我的所见所闻所感时，我更是感到了中文的实用价值之外，那些更宝贵的东西——中文带给了我美的享受，也带给了我最细腻、最真挚的情感体验。
说到母语，我又想起我在本地的德语班里遇到的一位同学 B。B 有美国和德国的双国籍。她说，她的父亲是德国人，但她父亲从来没有教过她德语，她也不知道为什么。在美国长大的 B，日常说的自然就是英语。明明英语应该够她用了，毕竟英语是一门世界语言，但她当时还是来到了德国，暂住到了说德语的叔伯家（Uncle，是叔叔还是伯伯，我也不清楚），专门学习德语。她想以后来德国上大学，因为德国大学是免费的。
德语本可以是 B 的母语之一，本可以随着她长大、一点一点自然而然地掌握。但现在，她需要花额外的精力来学习。德语也终究将是她的一门外语，而不是她的语言吧。
你要是问我：学习母语有什么好处？我想，就算从最功利的角度说，也可以避免 B 的这种情形吧。而“掌握母语”所带来的精神上的财富，更是无价之宝。
中文是我的母语，是我的语言。在国际化的环境中，我仍然能使用母语，我很自豪。
 这一篇已经不是“短”记了啊 😂 但我一时不想开新的系列，也不想费心思起一个新的系列名，所以暂且这样。想法很多，但是是我的真心话。谢谢你读到这里。
文中我很多次提到“我懂得的语言”和“我的语言”，还是受到我们学校德语教室里一张海报的启发。（其实是被错误引用的）原话1是：
 如果用一个人听得懂的语言和他交谈，触动的是他的思维；如果用一个人的母语和他交谈，触动的则是他的心灵。 —纳尔逊·曼德拉
  If you talk to a man in a language he understands, that goes to his head. If you talk to him in his language, that goes to his heart.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>专注、习惯、反馈：备考的三点技巧</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/focus-habit-feedback-last-min-study-tips/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 15:17:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/focus-habit-feedback-last-min-study-tips/</guid>
      <description>视频分享 临近 IB 大考，我也开始寻找更适合短期备考的学习方法，正好 Coach_K 在 Bilibili 上更新了一个关于备考方法的视频。我看过后觉得他的确言之有理，那个视频对我也有警醒的作用，所以在这里分享：【CK】如何备考？高考近满分学霸的高能方法。视频时长8分50秒。
Coach_K 真的非常优秀，也是我关注很久了的宝藏 up 主，以后也会在分享时间管理方法和更多学习方法的时候再次介绍。大家如果感兴趣可以去 B 站翻翻看 Coach_K 的其它视频。
提炼重点 Coach_K 在视频中提到三点：专注、习惯、反馈，而这三点的重要程度由低到高。他指出：
 专注使我们短暂时间内可以完成更多任务； 习惯使我们减少需要作出的决策，避免不必要的纠结，从而节省精力； 反馈使我们查漏补缺、完善知识，同时改进做题方法、策略，让我们刷的每道题都发挥最大作用。  在讨论“反馈”时，Coach_K 强调了反思的重要性。反思是指回过头来看错题，寻找错因，提出解决方法，并立即着手改进。如他所说，反思的确是痛苦的过程，但如果只是盲目刷题、不分析错因、不对症下药，那么就只是在创造“我在努力”的假象，是对时间和精力的浪费。
我的想法 Coach_K 的视频中，让我耳目一新的是“习惯”这一点。我十分赞同。
在学校，按照规定时间表，有老师带领复习时，我能得到明确的指引，所以经常感到方向明确，有游刃有余的从容。而在家，需要自己规划每天的学习时，细小杂乱的事情就使得我非常烦躁：诸如今天做什么卷子、什么时候做、做多久，甚至更小的问题，诸如中午吃什么、什么时候洗漱。这些微不足道的事情都需要我投入精力、做出决策，减少了我真正用来备考的精力。如果可以“无脑”跟着一个时间表来学习，这些杂务带来的影响就会减少很多了。
Coach_K 的视频中，与我之前的思考有相似之处的，是“‘反思’是痛苦的，但也是必要的”这一点。听了他的总结，我脑中的思绪也更加明晰了。
我现在的历史老师从来不在课上，带着我们分析讲评我们做过的试卷。历史老师让我们自己看他的批改，如果有问题，就单独找他提问，一对一地听他讲评试卷。这种教学形式非常自由，但也因为如此，我常常是做了卷子，拿到批改，就扔在一边不管。从现实层面讲，考题可以随时回顾、并不要紧，所以我把有限的时间分给了其他科的更加要紧的作业；心理上，我的确害怕看到自己的错误。回顾考卷，的确是痛苦的，也花费不少精力。但当我真正拿起考题回顾，一字一句对照标准答案寻找错因时，的确收获颇丰，进步显著。我之前的学习过程中缺少了“反思”这一步，历史的分数才一直停滞不前。
结语 在这篇博文中，我总结了 Coach_K 在 Bilibili 的视频中提到的三个备考重点：专注、习惯、反馈，并且结合我的学习经历，简单理了理自己的想法。
文中只提到了“反思”是痛苦的，但其实我明白，不仅“反思”是痛苦的，“学习”（或者任何有实际产出的事）也是痛苦的，或者更准确地说，是“消耗精力”的。后续，我将在博客内分享更多关于学习方法的资源，也将就这一点展开。
感谢读到这里的你，我只是稍有心得的 IB 学生，如果有更多想法，欢迎分享和讨论！（请在本博客的“关于”一栏末尾寻找联系方式。）我真的很期待和其他人交流、了解不同的经验和见解！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理想变压器的假设条件</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ideal-transformer-assumptions/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 12:10:42 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ideal-transformer-assumptions/</guid>
      <description>变压器是电学中和电磁感应密切相关的内容。我在这里分享一篇文章：【每周三题】高三【170】理想变压器都“理想”了什么？，作者：吴爱兄。这篇文章很大程度上加深了我对变压器的理解。
文章来自微信公众号：物理学习研究。这个公众号内还有很多适用高一到高三的，类似的物理专题探究文章，一般都包括例题、讲解、习题巩固，内容质量很高。
这篇文章解释了变压器的结构、工作原理，进而讲解了理想变压器的假设条件。文章对关于变压器的各项结论也讨论得细致入微，比如 $\frac{\epsilon_1}{\epsilon_2} = \frac{V_1}{V_2}$ 的成立条件。文中涉及了 IB 物理并未涵盖的感抗等内容，但涉及较少，而且也只在文章结尾出现。文中的4道习题都是有关 IB 物理课内的内容的，很有帮助。
需要注意，由于排版问题，第（1）题的题干出现在第一张图片下方居中，然而并不是对图片的说明，小心不要看漏看错。
感谢你的阅读，我并不是专业的老师，只是稍有心得的 IB 学生，如果有更多思考和见解，欢迎你在这里分享讨论！（请在本博客的“关于”一栏末尾寻找联系方式。）我真的很好奇其他人的想法！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文文学 P1 写作方法和范文</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-skills-online-resources/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 15:05:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-skills-online-resources/</guid>
      <description>写在前面 我的学习经历 M21 考试（M21 新大纲）；
自修 SL；
因疫情，P2 取消。
注意区分 IB DP 中文 A：文学
IB DP 中文 A：语言与文学
说明 本文以链接 + 说明的形式，整理了网络上关于中文文学 P1 写作方法和范文的资源。
因为2021新大纲刚刚实行，再加上目前还没有过真正的考试，网上的资料大多还是针对2013旧大纲的，我也使用了很多针对旧大纲的资料。不过幸好 P1 这种对陌生文本的文学分析，在新旧大纲里其实大同小异。
中文 A：文学的 SL 和 HL 课程，在 P1 的时间和篇目数量上虽然有所不同，但高分文章的标准是相同的，所以下面的资料也没有什么 SL 和 HL 的区分。不过有些范文来自旧大纲的 HL 试卷，当时的 HL 是没有引导题的，而现在 SL 和 HL 都有引导题了，所以仍需注意。（关于新旧大纲之间的区别，我在另一篇博文中有更详细的说明。下文中涉及到新旧大纲区别的部分，都将尽量简略地说明。）
网络资源 IB 中文讲堂 这是一个微信公众号。这个公众号已经有快两年没有更新了，所以几乎所有内容都只针对旧大纲，不过之前的内容全都非常有价值。根据公众号的介绍，公众号内文章的作者也专业、可靠：
 IB中文讲堂 是一个对IB教学和测试进行研究的课题小组，由两名IB examiner以及一位IB senior examiner以及数名在互联网教育行业有五年以上经验的团队组成，所有成员均毕业于国内知名高等学府拥有硕士及以上学位。
 因为翻找公众号历史记录很麻烦，我在这里列出一些我参考学习过的文章，都是关于 P1 的写作方法和范文的，均针对旧大纲。公众号内还有其他关于 P1 的文章，如果感兴趣可以再翻找一下。文章都非常好，可惜的是大部分文章的阅读量和赞都很少。
写作方法指导：
 Criterion A：理解与诠释（与新大纲相同）  如何攻克PAPER 1写作的A项“理解与诠释”（上）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：大学申请</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 15:06:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</guid>
      <description>刚刚和同学排练她的 presentation、看她展示她的作业成果。那是荷兰一所大学的入学测试内容，明天就要来真的了，而且不仅仅是她去给老师展示，她还要给其它申请者展示、听他们展示、和他们交流，而且老师还要问她问题。一共要整整一个上午的时间。
荷兰大学的要求真多啊，真刁钻啊。入学前的测试，几乎算是把本科大学应该教的课程内容给涵盖了。最气人的是，还不给一个明确的评分标准。不得不说，IB 这一点真的还不错，不论好坏，每个考核任务都有对应的评分标准。
前两周我们才刚刚考完模拟考试，我整个人都还在有点恍惚、虚脱的状态，然而我可爱的同学早已在考试周中收到大学给的作业，一直慢慢做那个作业，直到现在才临近完成，真的可怜。我也不禁回想起了我的申请季，也是一样的熬夜和崩溃呢。感同身受。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文文学 2021 新大纲 P1 变化要点</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-syllabus-changes/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 14:53:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-syllabus-changes/</guid>
      <description>写在前面 我的学习经历 M21 考试（M21 新大纲）；
自修 SL；
因疫情，P2 取消。
注意区分 IB DP 中文 A：文学
IB DP 中文 A：语言与文学
我的思考 新大纲中，中文 A：文学这门课的 Paper 1 考试内容仍然是限时文学分析，与旧大纲（2013）相同。
考试时间 新大纲中，不论是 HL 还是 SL，考试时间都更短。
   课程等级 旧大纲 新大纲     SL 90分钟 75分钟   HL 120分钟 105分钟    真正考试中的选文长度可能不变，也可能适当地相应缩短。这点在练习历年真题、对照历年分数线时要注意，过去的考生实际上有更充足的时间能更好地完成试卷。在参考范文时也要注意，那些范文比较长，看起来根本不可能在新大纲的规定时间内完成，也是因为旧大纲的时间充足。
选文体裁 旧大纲 P1 试卷的两选文中，有一篇体裁固定，是诗歌，另一篇是小说、散文、传记、具有文学性的报刊文章中的一种。新大纲则没有明确指出一定有一篇诗歌，而是更泛泛地指出这两篇选文会涵盖课程涉及的所有体裁： IB 2021 官方大纲（中文）：
 [Paper 1 中的]这些选文可以来自《国际文凭指定阅读书单》列出的 4 种文学体裁中的任何体裁
 IB 2021 官方大纲（英文）：
 The passages [in paper 1] could be taken from any of the four literary forms on the Prescribed reading list.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
