<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 25 May 2021 21:25:13 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：物理 HL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-physics-hl/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 21:25:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-physics-hl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第1篇文章。这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 本文   数学 AA HL 2021 有待更新   化学 SL 2016 有待更新   历史 SL 2017 有待更新   中文 A：文学 SL 2021 有待更新    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将讨论我用过的那些物理课本。我将按照出版社列出课本，一边对比，一边说说这些课本各自的风格特色、它们在我心目中的优缺点，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
各类课本评测 物理课本和教辅材料，我认为最重要的是以下两点：
 解释要好：对物理现象和理论推导，有清晰、自然、巧妙的介绍和解释。 习题要好：不仅考察应用理论知识的能力，还要考察对知识点的理解。题目模式（题型）应接近 IB 真题，但题目内容应新颖多变。  在 DP 这两年中，我用过3个出版社的，共3本书：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文文学 P1 写作方法和范文</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-skills-online-resources/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Mar 2021 15:05:52 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-skills-online-resources/</guid>
      <description>写在前面 我的学习经历 M21 考试（M21 新大纲）；
自修 SL；
因疫情，P2 取消。
注意区分 中文 A：文学
中文 A：语言与文学
说明 本文以链接 + 说明的形式，整理了网络上关于中文文学 P1 写作方法和范文的资源。
因为2021新大纲刚刚实行，再加上目前还没有过真正的考试，网上的资料大多还是针对2013旧大纲的，我也使用了很多针对旧大纲的资料。不过幸好 P1 这种对陌生文本的文学分析，在新旧大纲里其实大同小异。
中文 A：文学的 SL 和 HL 课程，在 P1 的时间和篇目数量上虽然有所不同，但高分文章的标准是相同的，所以下面的资料也没有什么 SL 和 HL 的区分。不过有些范文来自旧大纲的 HL 试卷，当时的 HL 是没有引导题的，而现在 SL 和 HL 都有引导题了，所以仍需注意。（关于新旧大纲之间的区别，我在另一篇博文中有更详细的说明。下文中涉及到新旧大纲区别的部分，都将尽量简略地说明。）
网络资源 IB 中文讲堂 这是一个微信公众号。这个公众号已经有快两年没有更新了，所以几乎所有内容都只针对旧大纲，不过之前的内容全都非常有价值。根据公众号的介绍，公众号内文章的作者也专业、可靠：
 IB中文讲堂 是一个对IB教学和测试进行研究的课题小组，由两名IB examiner以及一位IB senior examiner以及数名在互联网教育行业有五年以上经验的团队组成，所有成员均毕业于国内知名高等学府拥有硕士及以上学位。
 因为翻找公众号历史记录很麻烦，我在这里列出一些我参考学习过的文章，都是关于 P1 的写作方法和范文的，均针对旧大纲。公众号内还有其他关于 P1 的文章，如果感兴趣可以再翻找一下。文章都非常好，可惜的是大部分文章的阅读量和赞都很少。
写作方法指导：
 Criterion A：理解与诠释（与新大纲相同）  如何攻克PAPER 1写作的A项“理解与诠释”（上）
如何攻克PAPER 1写作的A项“理解与诠释”（下）
Criterion B：对作者选择的鉴赏（对应新大纲 Criterion B：分析与评价）  如何有效进行PAPER1论文的艺术手法鉴赏（上）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜短记：大学申请</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 15:06:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</guid>
      <description>刚刚和同学排练她的 presentation、看她展示她的作业成果。那是荷兰一所大学的入学测试内容，明天就要来真的了，而且不仅仅是她去给老师展示，她还要给其它申请者展示、听他们展示、和他们交流，而且老师还要问她问题。一共要整整一个上午的时间。
荷兰大学的要求真多啊，真刁钻啊。入学前的测试，几乎算是把本科大学应该教的课程内容给涵盖了。最气人的是，还不给一个明确的评分标准。不得不说，IB 这一点真的还不错，不论好坏，每个考核任务都有对应的评分标准。
前两周我们才刚刚考完模拟考试，我整个人都还在有点恍惚、虚脱的状态，然而我可爱的同学早已在考试周中收到大学给的作业，一直慢慢做那个作业，直到现在才临近完成，真的可怜。我也不禁回想起了我的申请季，也是一样的熬夜和崩溃呢。感同身受。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中文文学 2021 新大纲 P1 变化要点</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-syllabus-changes/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 14:53:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/p1-syllabus-changes/</guid>
      <description>写在前面 我的学习经历 M21 考试（M21 新大纲）；
自修 SL；
因疫情，P2 取消。
注意区分 中文 A：文学
中文 A：语言与文学
我的思考 新大纲中，中文 A：文学这门课的 Paper 1 考试内容仍然是限时文学分析，与旧大纲（2013）相同。
考试时间 新大纲中，不论是 HL 还是 SL，考试时间都更短。
   课程等级 旧大纲 新大纲     SL 90分钟 75分钟   HL 120分钟 105分钟    真正考试中的选文长度可能不变，也可能适当地相应缩短。这点在练习历年真题、对照历年分数线时要注意，过去的考生实际上有更充足的时间能更好地完成试卷。在参考范文时也要注意，那些范文比较长，看起来根本不可能在新大纲的规定时间内完成，也是因为旧大纲的时间充足。
选文体裁 旧大纲 P1 试卷的两选文中，有一篇体裁固定，是诗歌，另一篇是小说、散文、传记、具有文学性的报刊文章中的一种。新大纲则没有明确指出一定有一篇诗歌，而是更泛泛地指出这两篇选文会涵盖课程涉及的所有体裁： IB 2021 官方大纲（中文）：
 [Paper 1 中的]这些选文可以来自《国际文凭指定阅读书单》列出的 4 种文学体裁中的任何体裁
 IB 2021 官方大纲（英文）：
 The passages [in paper 1] could be taken from any of the four literary forms on the Prescribed reading list.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
