<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>历史 on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Unless otherwise stated, all works on this blog, 十之以饼干盒 jiaxcuit, are my original works, which are licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. / 除非特殊声明，本博客（十之以饼干盒 jiaxcuit）中的作品均为原创，并且这些原创作品均遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版。</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Sep 2021 17:04:47 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>线上自学资源：学科篇</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/online-study-resources-subject/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 17:04:47 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/online-study-resources-subject/</guid>
      <description>本文内容 这篇博文中的……
资源可用于：
 自学或复习（高中）课内内容， 课外拓展；  资源主要是：
 理工科（少量文科、艺术）， 高中学科内容，包括 IB DP 和国内普通高中， 用英语或中文讲解， 免费的， 我自己看过用过的；  学科内容包含（大致按照资源数量由多到少排序）：
 物理， 数学， 外语（英语、德语），1 中文文学， 历史， 音乐（小提琴）。  注意：小部分资源需要翻墙/科学上网。文中资源的排序没什么含义。
总之就是，我觉得网上学习资源很多，但要找到好资源，还挺难的，所以就来分享一下我找到的，顺便非常简略地介绍或者评价一下这些资源。大家加油！！
物理 陈老师敲黑板  （图片来自陈老师敲黑板的b站主页）
  链接：陈老师敲黑板。b站 up 主。
陈老师是清华附中的老师，他在b站讲高中物理，包括同步课、复习，实验，还有练习题（用来讲解特定模型），甚至有一些物理竞赛中力学的内容。强烈推荐！
打印版讲义付费，但所有内容都在视频里有电子的。
大宽物理  （图片来自大宽物理的b站主页）
  链接：大宽物理。b站 up 主。
高中物理同步课，很精炼。有“五分钟高中物理”这个系列，节奏合适，我觉得很有帮助。还有一些视频，讲解生活中的现象。
HuangFuRen（黄夫人）  （图片来自HuangFuRen（黄夫人）的b站主页）
  链接：HuangFuRen。b站 up 主。
高中物理，同步课和复习课。
第一印象：讲的电容新课让我有点懵了2。评论区给的评价不错，不过个人感觉节奏有点慢。
数学 3Blue1Brown  （图片来自 3Blue1Brown 的b站主页）
  链接：3Blue1Brown。b站 up 主。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IB DP 历史试卷二复习建议</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/history-p2-rev/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Sep 2021 17:57:23 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/history-p2-rev/</guid>
      <description>你好！谢谢你对这篇文章的兴趣，可惜这篇博文没有中文翻译。
我相信，你如果正在学 IB DP 历史这门课的话，英语应该还不错吧！这里是这篇博文的英文版：IB DP History P2 Revision。欢迎阅读，也欢迎你使用文中的学习资料和复习方法来提高分数。加油！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短期复习：没关系！</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/short-term-rev/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 22:28:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/short-term-rev/</guid>
      <description>写在前面 本文内容：
 短期复习方法 个人经验 网络资源  文中方法的适用情景：
 备考，即提高成绩，而非更好地掌握知识 时间紧迫（考前的大概1个月以内？） 有大量可自由分配的时间  我的经验 0. 我和“突击复习”：一些可有可无的话？ 我是拖延症患者，所以很多考试都是明明本来有时间准备，但还是最后短期准备，即，突击复习的。比如雅思考试、一个（我不想说名字的）数学竞赛、几乎每次的历史模考，但是成绩都还看得过去，至少肯定比我不复习要好得多。
很多考试，就算我有一定的准备，到了临考时，我也会抓紧复习。比如我在这两年 IB DP 中，几乎所有科目（尤其化学）的模考。而且，我觉得考前的“突击”是切实有效的。
总而言之，我经常突击复习，过程多少是痛苦的。我常常后悔，自己没有通过平时的积累来避免突击复习的痛苦。但是，每一次，我都万分庆幸，并且感激自己在考前真正投入到了“突击复习”中。
我们总说：要避免突击复习。我认为这有道理，因为我们想要养成日积月累的习惯，这样学来的知识也的确更加完整、牢固。突击复习与这正好相反。但，我还认为，这并不是让我们在没有其它办法时，羞于突击复习。在我眼中，突击复习并不是一件做了就“十恶不赦”的事。它应该是一个中性词，它应该只是一种临时解决问题的方法——让我们先稳住成绩，之后再真正补全知识。只要成绩还是衡量我们学业能力的一大标尺，大概，处在没有止境的竞争中的我们，就仍然需要突击复习吧。
我也明白，某些时候需要突击复习，并不意味着我们要永远依赖突击复习。突击复习时，我们并没有更多时间来作为保险，所以我们需要短时间内的规划不被打乱，我觉得，这本身就风险极高。毕竟，再次强调一下，我认为突击复习只是一种临时解决问题的方法。我相信，高效且有效的学习，一定是基于充沛的学习时间和良好的日常习惯的。
1. 心理准备  我对自己说：既然还有时间，为什么不用来复习呢？
 我觉得最重要的就是认清现实，保持理性。考前的时间只会变少，所以要尽量把每一分每一秒都用在备考上，而不是用在焦虑上。我们要冷静下来，还有一个原因：只有头脑清醒，效率才会更高。不要过度自责、有太多压力和焦虑。当然，也不要放飞自我、自暴自弃。保持平稳的心态。
不再焦虑时，我们就需要坚定目标：我一定要尽全力准备某某考试。不管过程多么痛苦，我一定要完成目标。这时可以想象失败的后果来激励自己。
接下来，需要知道我们需要做什么，这样才能做出规划。
2. 内容取舍  我对自己说：已经到了这个地步，就要有所取舍。
 研究考试要求，翻阅真题，有所了解后，放弃不必要的复习内容，但要保证自己能够拿分。
例如，我在 IB DP 大考前的一个月里，空闲时间已经越来越多了，而那时需要复习 DP 历史1。正好，2021年5月考试的这届（M21）因为疫情影响，试卷二（Paper 2）从写2篇不同主题的论文变为了写1篇论文。也就是说，我们虽然学过两个主题，但是不一定要两个都复习。
这时，我就要明确：我要复习哪个主题？我要复习这个主题下的哪几个案例？每个主题下都有三个分题，我要全部复习，还是有所选择？
原本，我想全部复习：两个主题、全部分题、所有案例。但很快意识到时间不够，内容太多，只好舍弃大量内容，冒一定的险。最后，我像下面这样权衡，做出了决定。
   问题 一些考虑 决定     哪个主题？ 20世纪战争的案例学得很乱，而且找不到很多史学探讨 复习专题10：专制国家   哪几个案例？ 德国也是试卷一的内容之一，和试卷二有重叠；试卷二可能要求两个不同地区的案例 复习德国和中国   哪几个分题？ 每次考试几乎都只涉及两个分题，每问对应一个分题2；后两个分题联系紧密，与第一个有清晰的划分 复习后两个分题：巩固与维持、政策    这样，我舍弃了大量知识内容，保证复习的深度，同时保证在试卷二的考试中至少有一题是我准备过的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的 IB 课本使用心得：历史 SL</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-history-sl/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 13:49:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/ib-tb-review-history-sl/</guid>
      <description>写在前面 这是“我的 IB 课本使用心得”这个系列中的第3篇文章。这一系列涉及的 IB 科目是 DP 的物理、数学 AA、化学、历史、中文 A：文学，对应的课程等级和大纲版本（首次评估时间）如下：
   科目 等级 首次评估时间 系列文章链接     物理 HL 2016 我的心得   数学 AA HL 2021 我的心得   化学 SL 2016 我的心得   历史 SL 2017 本文   中文 A：文学 SL 2021 我的心得    这些都是我学习过的 IB DP 科目。在学习这些科目的过程中，每一科我都至少用过2种课本（或教辅资料）。
在这篇文章中，我将讨论历史课本。我将按照出版社列出课本，一边对比，一边说说这些课本各自的风格特色、它们在我心目中的优缺点，最后说说我对“如何使用课本”的一些想法。全都仅供参考呀。
（需要注意的是，历史的大纲在2017年后进行过细微修正，现行的修正后的大纲的首次评估时间是2020年。但这个修正微乎其微，所以我下文中即将提到的课本都没有因为这个修正而更新版本。）
太长不看版在本文结尾。
各类课本评测 尽管平时我没有花太多时间学历史，在最后复习的阶段，也是花了很大的力气，使用了2家出版社的4本书。这些书涵盖了世界史专题10：专制国家（World History Topic 10: Authoritarian States）和规定科目3：走向全球战争（Prescribed Subject 3: The Move to Global War）。专题10中，我重点学习的案例是中国（1949-76）和德国（1933-45），所以我的评测大体基于课本里的这些部分。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
