<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学习方法 on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 学习方法 on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Unless otherwise stated, all works on this blog, 十之以饼干盒 jiaxcuit, are my original works, which are licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. / 除非特殊声明，本博客（十之以饼干盒 jiaxcuit）中的作品均为原创，并且这些原创作品均遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版。</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Aug 2021 10:57:03 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的时间记录新模板</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/new-duration-record-template/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 10:57:03 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/new-duration-record-template/</guid>
      <description>介绍 上上周的博文《时间管理——“打工”两周之后》中，我提到了我从 b 站学到的时间管理方法：记录日常活动和用时，并且每天结束时反思，第二天进行针对性的改进。在那篇博文中，我提供了我当时的时间记录模板。现在，我更新了模板：下载我的新模板。
这次加入了更多自动化的内容，也增加了图表，使内容更直观。下面是截图预览：
 第1张工作表：有示例的时间记录表
  
 第2张工作表：空白的时间记录表
  
表格右上有图例。所有格式都不需要手动改变，只需要在蓝色高亮的列里手动输入信息就可以了。“改进”一列中的空白代表不需要改进，“1”代表需要改进。“改进”的标红会覆盖“遵循计划时间”的标绿。推荐每天标出最多3个需要改进的活动，这样可以保证第二天有明确的改进目标。
最右侧的两列中总结了每类活动的时间，但主要是为了画图。
如果需要在已有的计划或活动之间插入新的一行，需要从下方的空白行中选择并拖拽到你想要的位置。如果直接右键插入新的一行，就需要手动添加函数，比较麻烦。
可以搭配《时间管理——“打工”两周之后》中那个有一蓝一绿两个任务框的分类计划表来使用。
使用的情境 比较适用的情境：
 一些活动有对应的计划，但一些活动没有； 通过规定明确的任务内容和对应的时长来做计划； 每个不同活动的计时是分别进行的，可以把每段活动划分到某一活动种类中。  不太适用的情境：
 通过规定截止时间，而不是时长来做计划； 任务内容不明确，计划类似“想做多少做多少、想做多久做多久”，可能会多做事却因超时而标红； 多个活动重叠进行、重叠计时。  优缺点 优点：
 支持跨天计时； 时长、计划结束时间、单元格高亮、图表可以自动生成； 图表自动合并同类任务用时； 支持手动标出哪些需要改进，更加灵活，方便在每天结束时反思。  缺点：
 表格太宽，小屏使用会比较麻烦； 不支持同一任务分几段时间完成，需要手动为每段时间创建一个任务、分别计时； 不支持从前一天或前几天自动导入未完成的任务； 不支持从前一天或前几天自动导入需要改进的事项。  新模板的分享就此结束。根据个人需要，这个模板当然也有可以改进的地方，就请大家在使用的时候自行改动吧。欢迎大家在评论区说说想法或提出建议！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间管理——“打工”两周之后</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/time-management/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2021 12:47:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/time-management/</guid>
      <description>2021年8月26日更新：
在文中的“记录数据”这一节里，我提供了我的时间记录模板。现在我更新了这份模板，加入了更多自动化的内容，也增加了图表，使内容更直观。
新模板和更多一些相关的内容，请见新博文《我的时间记录新模板》。
下面是原文。
 写作的契机是，放松着过了大半个暑假，最近又“打工”两周之后的我，切身体会到：一天有时可以容得下很多安排，也可以好像什么都没做就过去了。
这篇文章能…… 为读者你:
 提供多个不同来源的时间管理建议， 展示我自己进行时间管理的真实体验；  帮我自己：
 梳理对工作学习时间的思考， 快速且明确地提醒我：有哪些可用的时间管理方法、注意事项， 反思以前管理时间的经验，获得激励或进行改进。  我的思考 笨鸟先飞，笨在了哪里？“先飞”是怎么“先”？“先飞”真的能一直有效吗？
天道酬勤，勤是什么样的勤？
我认为，大量但简单的时间投入并不能代替方法上的改进。
我们的时间实在有限。粗略估计一下：一天24小时，上学时，7.5小时睡觉，2小时吃饭，早上8点到下午4点一共8个小时上学，半小时通勤。这些固定的事扣除后，只剩下6小时。当然我们还有其他要做，如果用1小时娱乐、社交（对很多人来说，这当然也是必须的！），用3小时写作业，那么剩下可自由支配的时间只有2小时。
假期的时间也许更加充裕，但睡上9小时，吃上2小时，剩下的13小时——我们心知肚明，如果不控制自己，有多少时间会花在无意义的娱乐上。我的 PP1 就是拖了一整个暑假，到开学之后才写完，当然 EE2 也是一样。
我们的精力也有限。或许我可以偶尔复制我在一天之内写完物理 IA3 初稿的“惊险奇迹”，但如果天天如此，就算熬夜、时间勉强够用，每天也一定是精疲力尽。人又不是永动机，是要吃、要睡、要恢复体力的。如果不恢复体力，要么工作学习质量直线下降，比如会上课打瞌睡、读的书不进脑子；要么搞垮身体，要花时间治病养病，最后还落下一堆任务——比如我，在暑假的结尾疯狂写小论文，结果得上带状疱疹，跑了无数次医院。现在想想还心有余悸。
时间有限，精力有限。所以，如果我们将“先飞”解释成仅仅投入更多时间，而没有其他条件，那么通过一味“先飞”来追求优秀，这样并不是长久之计。
笨鸟“笨”在哪里？我喜欢把“笨”更多地理解为知识和经验上的短缺，而不是天赋上的不足——天赋这个词多少显得虚无缥缈。笨鸟也可以是聪明的、会学习的。“笨鸟”在飞的时候，也能，并且也需要掌握方法，才能高效利用时间来进步。我们每个人，在某方面，或许都是笨鸟。
我朴素的愿望是，天道酬勤，酬的是所有“勤”——有成果或没成果的，为人所见或不为人所见的。但很明显，有为人所见的成果，才更有可能得到认可。时间有限，精力有限，所以我们除了相信“苍天有眼”，更应该思考：如何有效利用我们的时间精力、高效高质地做出成果。
几个建议 有问题就解决  我的故事：我11年级时参加运动队，有时训练回家很累。每次感觉自己很累，就直接7、8点钟睡觉，早上4、5点钟起床。休息好、有精神了，再复习、预习、写作业。就这样平稳度过了一学年，每天都很精神，从没有上课打瞌睡，对自己的成绩也满意。
 这里的“问题”可以是困、累、自身不专注、外界有干扰等等等等影响做事的问题。
如果累了、困了，头脑不清醒，但还硬撑着做事，只是浪费时间。不如先睡觉，再早点起床。简单算算：可用时间的总长不变，休息需要的时长也不变，所以几时几刻开始休息并不重要。但休息后工作学习的效率提高，质量也更高。这样，不仅自己做事时会顺利、感到喜悦和满足，还可能提早完成，省下时间做其他事。
尤其建议不要熬夜。熬夜那么痛苦，为什么要逼自己呢？况且，研究表明熬夜很可能会造成不可逆的大脑损伤。如果你怕偶尔8点睡5点起床会导致生物钟不规律，不如就每天都早睡早起。
一个小提示：最好等你真的困了累了再去睡觉。不然睡也睡不好，起也起不来。在床上干躺着挨到早上，多没劲。
如果问题是自身不专注，可以做点别的你本来就要做的事，比如收拾屋子、出门锻炼。这些东西先做后做没什么区别，都用一样的时间，反而专注不下来干耗着才是浪费时间。
其他问题同理。
马上开始  我的故事：喜欢在洗澡时听播客、听音乐。但有时明明洗澡只要15分钟，却用了半个小时找播客、找音乐。
 一个发现：如果我想做一件事的时候冒出“XX时候再做”、“时间还多，不着急”、“让我先准备好”这样的念头，那我多半不会做这件事，至少不会很快做。
所以，想到一件事时，建议要么马上开始做，要么先记下来，完成手头的事之后，再立刻提醒自己：现在，马上，不然永远也做不成这件事。
“换换脑子”  我的故事：假期里，我白天8小时打工（包含半小时休息），晚上写博客、听课、教课，还一样能有时间休闲娱乐、看 b 站。
 从我个人经历来看，这一点需要分情况。如果做论文、项目、大作业，并且精神不疲惫的话，那么最好用几个整块的时间集中做完，不然每次继续作业的时候，会忘记自己之前做了什么，要花很长时间来回忆。
如果做平时作业或者其他事的时候，做着做着事就有些疲惫，那么最好换件事来做。对我来说，短期集中做一两件事会我带来太多的疲惫感，因为埋头做一两件事实在是单一无趣。反而长期分散做多件事就好得多，我也能更好地保持做事的动力。回头看自己完成的事项，也会为事项种类之多而惊讶。这实在是让人享受并且充满成就感的奇妙体验。
尤其是在一件事上卡住时，与其抓住不放，不如去做一会儿其他的事，把问题抛给自己的脑子，相信自己的神经细胞可以“后台运转”思考问题，帮自己灵光乍现。实在不行，干脆就去问别人，没必要死磕。
于是，我做了类似这样的计划表：
 左侧是时间表。每段时间没有对应的任务，所以我可以灵活安排。右侧是两个任务框，上面蓝色的框代表偏理科的任务，下面绿色的框则偏文科。每段工作时间之间一般都有10分钟休息，午饭、晚饭和一天结束之后的休息时间更长。
在一段工作时间中，我就可以从右侧的两个任务框选择一个，再挑一项其中的任务来完成。如果我感觉疲惫，在下一段时间里就可以从另一个任务框里挑选任务；如果意犹未尽，就可以继续同样的任务，或者从同样的任务框里选新的任务。用这样灵活的计划，能让我在像往常一样完成任务时，感觉到一些变化，也更能让我保持兴趣，所以我的效率也会更高。
一个问题就是，挑选任务时难免会偏爱简单的任务，但重要的任务通常不简单。所以可以把任务依优先等级排列，按这个顺序来选择要做的事。
紧张起来  我的故事：放松时，洗漱和吃早饭要花1个小时。但，同样是我，也能在不到1个小时之内搞定洗漱、刷碗、做早饭、吃早饭、洗头。
 既然要做一件事，不论是玩还是学还是工作，那在这段时间里就要全神贯注。这种说都说烂了的事，我就不展开了。推荐结合下面这条建议来亲自体验一下。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短期复习：没关系！</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/short-term-rev/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 22:28:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/short-term-rev/</guid>
      <description>写在前面 本文内容：
 短期复习方法 个人经验 网络资源  文中方法的适用情景：
 备考，即提高成绩，而非更好地掌握知识 时间紧迫（考前的大概1个月以内？） 有大量可自由分配的时间  我的经验 0. 我和“突击复习”：一些可有可无的话？ 我是拖延症患者，所以很多考试都是明明本来有时间准备，但还是最后短期准备，即，突击复习的。比如雅思考试、一个（我不想说名字的）数学竞赛、几乎每次的历史模考，但是成绩都还看得过去，至少肯定比我不复习要好得多。
很多考试，就算我有一定的准备，到了临考时，我也会抓紧复习。比如我在这两年 IB DP 中，几乎所有科目（尤其化学）的模考。而且，我觉得考前的“突击”是切实有效的。
总而言之，我经常突击复习，过程多少是痛苦的。我常常后悔，自己没有通过平时的积累来避免突击复习的痛苦。但是，每一次，我都万分庆幸，并且感激自己在考前真正投入到了“突击复习”中。
我们总说：要避免突击复习。我认为这有道理，因为我们想要养成日积月累的习惯，这样学来的知识也的确更加完整、牢固。突击复习与这正好相反。但，我还认为，这并不是让我们在没有其它办法时，羞于突击复习。在我眼中，突击复习并不是一件做了就“十恶不赦”的事。它应该是一个中性词，它应该只是一种临时解决问题的方法——让我们先稳住成绩，之后再真正补全知识。只要成绩还是衡量我们学业能力的一大标尺，大概，处在没有止境的竞争中的我们，就仍然需要突击复习吧。
我也明白，某些时候需要突击复习，并不意味着我们要永远依赖突击复习。突击复习时，我们并没有更多时间来作为保险，所以我们需要短时间内的规划不被打乱，我觉得，这本身就风险极高。毕竟，再次强调一下，我认为突击复习只是一种临时解决问题的方法。我相信，高效且有效的学习，一定是基于充沛的学习时间和良好的日常习惯的。
1. 心理准备  我对自己说：既然还有时间，为什么不用来复习呢？
 我觉得最重要的就是认清现实，保持理性。考前的时间只会变少，所以要尽量把每一分每一秒都用在备考上，而不是用在焦虑上。我们要冷静下来，还有一个原因：只有头脑清醒，效率才会更高。不要过度自责、有太多压力和焦虑。当然，也不要放飞自我、自暴自弃。保持平稳的心态。
不再焦虑时，我们就需要坚定目标：我一定要尽全力准备某某考试。不管过程多么痛苦，我一定要完成目标。这时可以想象失败的后果来激励自己。
接下来，需要知道我们需要做什么，这样才能做出规划。
2. 内容取舍  我对自己说：已经到了这个地步，就要有所取舍。
 研究考试要求，翻阅真题，有所了解后，放弃不必要的复习内容，但要保证自己能够拿分。
例如，我在 IB DP 大考前的一个月里，空闲时间已经越来越多了，而那时需要复习 DP 历史1。正好，2021年5月考试的这届（M21）因为疫情影响，试卷二（Paper 2）从写2篇不同主题的论文变为了写1篇论文。也就是说，我们虽然学过两个主题，但是不一定要两个都复习。
这时，我就要明确：我要复习哪个主题？我要复习这个主题下的哪几个案例？每个主题下都有三个分题，我要全部复习，还是有所选择？
原本，我想全部复习：两个主题、全部分题、所有案例。但很快意识到时间不够，内容太多，只好舍弃大量内容，冒一定的险。最后，我像下面这样权衡，做出了决定。
   问题 一些考虑 决定     哪个主题？ 20世纪战争的案例学得很乱，而且找不到很多史学探讨 复习专题10：专制国家   哪几个案例？ 德国也是试卷一的内容之一，和试卷二有重叠；试卷二可能要求两个不同地区的案例 复习德国和中国   哪几个分题？ 每次考试几乎都只涉及两个分题，每问对应一个分题2；后两个分题联系紧密，与第一个有清晰的划分 复习后两个分题：巩固与维持、政策    这样，我舍弃了大量知识内容，保证复习的深度，同时保证在试卷二的考试中至少有一题是我准备过的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>笔记：我的原则与方法</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/note-taking/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 22:04:25 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/note-taking/</guid>
      <description>写在前面 本文中记笔记的方法是我主要在 IB DP 的几年中，在借鉴他人的同时，自己探索，逐渐找出的。期间，我拒绝妥协于我当前笔记方法中的那些缺点，同时不断尝试新方法，才有了现在这套还算让我满意的笔记方法。和我目前笔记方法配套的，还有一些笔记的原则——即我做笔记的最终目的。目前的方法不能完美达成我的目的，但根据这些原则，我可以找出更好的方法。
我的笔记方法主要应用的场景是：课上听讲时（听新课时）边听边记、课下简单整理。我在文科笔记和理科笔记中都运用了我的笔记方法，虽然我的方法并不是对所有科目都有效。（详见本文的这一节：目前方法的优缺点。）
准备考试时，笔记不是我复习的主要工具，而是遇到不会的题目时，用来查漏补缺的参考书；笔记也可以用来快速唤起我关于知识点的记忆。我没有准备过太多考试。对于 IB DP 的大考来说，我复习的主要工具是课程大纲、真题，和我在两年学习中选出的最适合我的课本，而不是笔记。这一点会在以后的博文中提及。
本文将介绍：
 我尝试过的、但不适合我的笔记方法 我目前的笔记原则、方法 目前方法的优缺点  我主要想通过这篇文章来清晰地梳理一下我的笔记方法，也作为自己以后记笔记时的参考。这篇文章附加的作用，就是希望能顺便给大家提供参考。
太长不看版在本文结尾。
弃用的方法 抄写板书、PPT  我在课上直接抄板书、在课下加了划批的化学笔记
  这种方法是，在课上手动把老师写在黑板上或 PPT 上的内容复制到笔记本上，课后用彩色签字笔、马克笔等划批或添加内容。
曾经使用的原因：有的老师会把板书写成笔记的形式，比如会列出1、2、3条重点知识点，或者1、2、3步解题方法。这时，我会觉得老师已经整理好笔记，为了方便，就不再自己整理，而是直接抄写了。
弃用的原因：一字一句抄写会费时，而且机械抄写不能当场加深我对知识点的理解。通常我需要花更多时间在家阅读、理解那些抄写下来的笔记，这样更是降低了学习效率。
划批、划重点  我在材料上划批来做的历史笔记（一）
   我在材料上划批来做的历史笔记（二）
  这种方法是在已经有PPT、课本或者类似的课堂材料时，直接在材料上画出重点，并在需要时利用空白处进行批注。
曾经使用的原因：在已有的材料上划批，简单直接。读简略的笔记时，可以马上参考更细致、更长的课程材料正文，节省了翻阅多份资料会用到的时间和精力。
弃用的原因：空白的空间较少，而且经常不规整、不连贯，导致笔记较乱。自由度低，常常不能在课后大量添加笔记内容。笔记的顺序受限于材料中知识点的出现顺序，无法根据自己的逻辑对知识点进行再次编排。
康奈尔笔记法  用康奈尔笔记法做的音乐笔记
  这种方法将笔记页面分成了四部分：
 顶部：标题、日期 左侧边栏：关键词、小标题、问题等 右侧主栏：笔记正文 底部：总结  曾经使用的原因：在网络上似乎有极高的声誉，而且与大名鼎鼎的康奈尔相关联。笔记分区让内容很有条理。学校提供已经打印出分区的笔记纸，可以直接拿来用。
弃用的原因：分区不够灵活，而这体现在几个方面。由于无法在提前准备时预知笔记内容，所以当我用画好分割线的笔记纸时，经常会有的分区空白很多、有的分区空间不够。而且可用于笔记正文的空间太小，导致要翻页、用很多页纸，会让笔记不连贯。此外，每一页上的笔记并不会刚好涵盖一个小节的内容，所以并不是每页的总结栏都有意义。
完全自由笔记法  我完全自由地写的数学笔记
  这是我自己创造，并且尝试用过的一种方法。顾名思义，就是在课上听到自己不会的，就写下来。所谓完全自由，就是：字乱也无所谓，只用缩写和简写也无所谓，图画得很烂或只画了一半也无所谓，涂改很多也无所谓。
这种方法最主要的目的就是：快速记下有助于我回忆课上内容的关键词。只要我上课没有走神，当天到家后，绝对可以一看笔记就想起课上讲的内容。只要当晚稍加复习，所有知识就都进到了脑子里。再隔几天复习一次笔记里的知识点，那么我的笔记就算看起来再像随随便便一通乱写的结果，在我眼中，也早已和有意义的知识点紧紧联系在了一起。纸上有什么，就已经无所谓了。
曾经使用的原因：自由，记笔记时不用花时间想格式、组织句子，毕竟划几笔、写下东西就可以。这样就可以把更多精力用于听讲、现场理解、现场提问，可以提高听课的效率。
弃用的原因：当笔记变多，就做不到“隔几天复习一次”自己全部的笔记。隔了几周之后，再看之前的笔记，就算记得大部分知识点，如果看到杂乱而且充满简写的笔记，也需要费不少功夫才能理解，这无助于查漏补缺。
我的原则 笔记需要便于我课上记录、课后使用，缺一不可。
更具体来说，我的笔记要自由一些，要“海纳百川”——它需要容纳各种形式的内容：各种字、字号、图表、公式；不仅需要当堂容纳这些内容，还需要容纳课后可能有的补充内容。形式上要看着舒适，而且结构编排要有效，使内容清晰、便于查找。要减少笔记中不必要的信息，避免分散注意力、打乱主次，但也要有足够的信息，能快速帮我深入理解或者唤起记忆。
我的方法  我用目前方法做的数学笔记</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>专注、习惯、反馈：备考的三点技巧</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/focus-habit-feedback-last-min-study-tips/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 15:17:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/focus-habit-feedback-last-min-study-tips/</guid>
      <description>视频分享 临近 IB 大考，我也开始寻找更适合短期备考的学习方法，正好 Coach_K 在 Bilibili 上更新了一个关于备考方法的视频。我看过后觉得他的确言之有理，那个视频对我也有警醒的作用，所以在这里分享：【CK】如何备考？高考近满分学霸的高能方法。视频时长8分50秒。
Coach_K 真的非常优秀，也是我关注很久了的宝藏 up 主，以后也会在分享时间管理方法和更多学习方法的时候再次介绍。大家如果感兴趣可以去 B 站翻翻看 Coach_K 的其它视频。
提炼重点 Coach_K 在视频中提到三点：专注、习惯、反馈，而这三点的重要程度由低到高。他指出：
 专注使我们短暂时间内可以完成更多任务； 习惯使我们减少需要作出的决策，避免不必要的纠结，从而节省精力； 反馈使我们查漏补缺、完善知识，同时改进做题方法、策略，让我们刷的每道题都发挥最大作用。  在讨论“反馈”时，Coach_K 强调了反思的重要性。反思是指回过头来看错题，寻找错因，提出解决方法，并立即着手改进。如他所说，反思的确是痛苦的过程，但如果只是盲目刷题、不分析错因、不对症下药，那么就只是在创造“我在努力”的假象，是对时间和精力的浪费。
我的想法 Coach_K 的视频中，让我耳目一新的是“习惯”这一点。我十分赞同。
在学校，按照规定时间表，有老师带领复习时，我能得到明确的指引，所以经常感到方向明确，有游刃有余的从容。而在家，需要自己规划每天的学习时，细小杂乱的事情就使得我非常烦躁：诸如今天做什么卷子、什么时候做、做多久，甚至更小的问题，诸如中午吃什么、什么时候洗漱。这些微不足道的事情都需要我投入精力、做出决策，减少了我真正用来备考的精力。如果可以“无脑”跟着一个时间表来学习，这些杂务带来的影响就会减少很多了。
Coach_K 的视频中，与我之前的思考有相似之处的，是“‘反思’是痛苦的，但也是必要的”这一点。听了他的总结，我脑中的思绪也更加明晰了。
我现在的历史老师从来不在课上，带着我们分析讲评我们做过的试卷。历史老师让我们自己看他的批改，如果有问题，就单独找他提问，一对一地听他讲评试卷。这种教学形式非常自由，但也因为如此，我常常是做了卷子，拿到批改，就扔在一边不管。从现实层面讲，考题可以随时回顾、并不要紧，所以我把有限的时间分给了其他科的更加要紧的作业；心理上，我的确害怕看到自己的错误。回顾考卷，的确是痛苦的，也花费不少精力。但当我真正拿起考题回顾，一字一句对照标准答案寻找错因时，的确收获颇丰，进步显著。我之前的学习过程中缺少了“反思”这一步，历史的分数才一直停滞不前。
结语 在这篇博文中，我总结了 Coach_K 在 Bilibili 的视频中提到的三个备考重点：专注、习惯、反馈，并且结合我的学习经历，简单理了理自己的想法。
文中只提到了“反思”是痛苦的，但其实我明白，不仅“反思”是痛苦的，“学习”（或者任何有实际产出的事）也是痛苦的，或者更准确地说，是“消耗精力”的。后续，我将在博客内分享更多关于学习方法的资源，也将就这一点展开。
感谢读到这里的你，我只是稍有心得的 IB 学生，如果有更多想法，欢迎分享和讨论！（请在本博客的“关于”一栏末尾寻找联系方式。）我真的很期待和其他人交流、了解不同的经验和见解！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
