<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>短记 on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E7%9F%AD%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 短记 on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Mar 2021 00:17:59 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E7%9F%AD%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>深夜短记：母语</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/mother-tongue/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:17:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/mother-tongue/</guid>
      <description>上周末，我和学校的同学组队参加了一个线上数学竞赛。队里一位另一个年级的同学 A 有个中文名字，我就擅自默认她是华裔或中国人了。之前在学校见面时，我“如释重负”地一上来就提议：“我们说中文吧！”但现实当然不会顺利。听了我的话，A 尴尬地笑笑说：“我中文不太好。”
虽然这样，那一天，A 还是和我说了中文。之后在比赛开始前的准备阶段时、在只有我们两人说话时，我们也说了中文。其实，我觉得 A 的中文并没有什么问题——她连 Calculus 这种数学术语的中文是微积分都知道，我甚至有些惊讶。所以，我心怀歉意地妄自揣测：她是不是听惯了别人说自己中文不好，才对自己不自信呢？我想，她其实真的很优秀，她懂的中文也很多吧。
但后来，其他队员在场时，我们就只是英文交流了。比赛结束后，两人说话的场合中，我们也只是英文交流了。不得不愧疚地说，聊到有关我们学校和校内学习的话题时，可能，我说英语会更少一些磕绊。我也试着为自己找借口：如果我和 A 说英语，她其实会更舒服、更自在吧？我们之前并没有什么交集，所以，对于这样只有一面之缘的同学，我也更应该体谅一下啊。
可是，可是——我的确能听懂英语，但英语不是我的语言。
在国际学校读了有几年了，我一直没有忘记我的母语。我很自豪，也很庆幸。自豪的是我用母语听说、阅读，努力学习 IB 中文文学，在课外也坚持用母语写作（虽然水平不怎么样😅），因此我可以看到更广的世界，也可以把我的思想更广地传达给他人；庆幸的是我的家人没有让我初一、初二，甚至小学的时候就离开母语环境，所以我得以在全母语的教学中多得到几年的浸润，然而我的一些朋友们早早就离开了家，我也不知他们是否延续着母语的学习。
我并不想批判谁，更不想鄙视谁，离开母语环境的原因有很多，其中很多原因也难以人为控制。我其实很佩服那些早早离家、迅速独立、渐渐适应的朋友，我也真心羡慕他们优秀的能力和坚强的品格。而且从我的亲身经历来看，离开母语环境、适应新环境的过程并不好受，对他们也一样吧。说到底，母语和身份、文化都是紧紧相连的，这些东西大概都深深扎根在每个人的心中吧。并不是所有人都像某些政客一样，整天为自己的身份而感到羞愧。
可能我这么说显得很居高临下，但我仍然为那些有意无意间遗忘了母语，或母语能力明显退化的人，感到深深的惋惜。大概像很多人一样吧，我也曾经迷惘过，曾幻想“如果自己的母语是英语该多好”，想把英语学到母语水平，而中文……我当时觉得，大概就无所谓了。但，我慢慢意识到，会中文，真的很好。
我意识到这一点，还是因为我的一位老师。一次，她偶然得知，我除了看英文课本，还看中文课本。我完全没想到，她马上神情激动地对我说：“那简直太棒了！我居然不知道，原来你可以用中文阅读学术资料！真的太好了，真的太好了。”那时，我才意识到，用中文阅读学术资料，原来也是一种技能。我真是后知后觉——明明我一直从中受益，却从来没有重视。不过，为什么这位老师会如此激动？我想到，这位老师曾经提到她会粤语，但粤语水平不是很好。请允许我再次无礼地猜测——老师或许有什么遗憾，或许意识到了什么，才这样毫不吝啬地称赞吧。
我还意识到了更多的一些东西。当我在 IB 中文文学课内，读到各种感情细腻、思想深邃的文学作品时，当我从诗文剧作遣词造句的细节中读出微妙的言外之意时，当我用中文随心所欲地写下我的所见所闻所感时，我更是感到了中文的实用价值之外，那些更宝贵的东西——中文带给了我美的享受，也带给了我最细腻、最真挚的情感体验。
说到母语，我又想起我在本地的德语班里遇到的一位同学 B。B 有美国和德国的双国籍。她说，她的父亲是德国人，但她父亲从来没有教过她德语，她也不知道为什么。在美国长大的 B，日常说的自然就是英语。明明英语应该够她用了，毕竟英语是一门世界语言，但她当时还是来到了德国，暂住到了说德语的叔伯家（Uncle，是叔叔还是伯伯，我也不清楚），专门学习德语。她想以后来德国上大学，因为德国大学是免费的。
德语本可以是 B 的母语之一，本可以随着她长大、一点一点自然而然地掌握。但现在，她需要花额外的精力来学习。德语也终究将是她的一门外语，而不是她的语言吧。
你要是问我：学习母语有什么好处？我想，就算从最功利的角度说，也可以避免 B 的这种情形吧。而“掌握母语”所带来的精神上的财富，更是无价之宝。
中文是我的母语，是我的语言。在国际化的环境中，我仍然能使用母语，我很自豪。
 这一篇已经不是“短”记了啊😂但我一时不想开新的系列，也不想费心思起一个新的系列名，所以暂且这样。想法很多，但是是我的真心话。谢谢你读到这里。
文中我很多次提到“我懂得的语言”和“我的语言”，还是受到我们学校德语教室里一张海报的启发。原话是：
 If you talk to a man in a language he understands, that goes to his head. If you talk to him in his language, that goes to his heart. —Nelson Mandela
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜短记：大学申请</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 15:06:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</guid>
      <description>刚刚和同学排练她的 presentation、看她展示她的作业成果。那是荷兰一所大学的入学测试内容，明天就要来真的了，而且不仅仅是她去给老师展示，她还要给其它申请者展示、听他们展示、和他们交流，而且老师还要问她问题。一共要整整一个上午的时间。
荷兰大学的要求真多啊，真刁钻啊。入学前的测试，几乎算是把本科大学应该教的课程内容给涵盖了。最气人的是，还不给一个明确的评分标准。不得不说，IB 这一点真的还不错，不论好坏，每个考核任务都有对应的评分标准。
前两周我们才刚刚考完模拟考试，我整个人都还在有点恍惚、虚脱的状态，然而我可爱的同学早已在考试周中收到大学给的作业，一直慢慢做那个作业，直到现在才临近完成，真的可怜。我也不禁回想起了我的申请季，也是一样的熬夜和崩溃呢。感同身受。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
