<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>短记 on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E7%9F%AD%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 短记 on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Unless otherwise stated, all works on this blog, 十之以饼干盒 jiaxcuit, are my original works, which are licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. / 除非特殊声明，本博客（十之以饼干盒 jiaxcuit）中的作品均为原创，并且这些原创作品均遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版。</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Aug 2023 22:20:41 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E7%9F%AD%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>在所谓的文化与文化之间</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/between-the-so-called-cultures/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2023 22:20:41 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/between-the-so-called-cultures/</guid>
      <description>这是几个月前的事了。那时我偶然有个机会去一个英国城市——就叫甲市吧——参加一个学生活动，来回都是和我在英国大学的另两位同学A和B一起坐火车。在甲市，我们一起住了青旅。下面是我在旅行结束几天之后的思考。
 在去程的火车上，B和我闲聊，发现我们去年夏天居然是住在我们大学的同一个暑期宿舍，就又说起来她在那认识了一个中国学生，名字开头是D，学数学。她先想了半天，终于想起来D的全名，然后我发现我们居然认识，于是我很惊讶：“他居然是中国人，我还以为他要么是马来西亚人，要么是新加坡人。”因为D和我聊天时聊过马来西亚的教育系统，还有他如何在马来西亚时，因为学校更改每学年开始的时间，莫名其妙地就跳了一级。这时B说：“哦，D应该的确是中国人，不过是在马来西亚上的学。”然后她又说：“你可以问的嘛，问他是不是中国人，我见到人有时候就会问是不是德国人什么的”——因为B是德国人。我说我不喜欢那么问，因为学校里有很多不同亚洲面孔的人，这么问好像默认他是中国人一样。B又说：“但你并没有默认啊，你只是在问。”
我真心佩服B直来直往、快速找话题、交朋友的能力。但我觉得还是不对。如果心中没有猜想或预先的判断的话，问出的问题就不该是“你是不是中国人”，而是“你是哪里人”。我也不喜欢别人带着这种预设的国籍和预设的印象来问我，因为这些问题多少带着提问者对某国人的刻板印象，还有提问者将这些刻板印象与被提问者的一些行为之间默认地做出的联系。
B想不起来D的名字时，我开玩笑说：“名字开头是D、学数学，这描述也太具体了吧！咱们学校中国人那么多，我可不知道是谁。”然后她就不知如何联想了起来，开始抱怨：“不知道为什么这么多中国人只是和中国人交朋友，交流也只用中文，那不是相当于白从那么远来到这里（英国）了吗？”我真是听这种话听得太多了，不管是从外国人还是中国人口中，就简单委婉地说：“我也不太明白，但可能那是因为中国人的确很多，只和中国人交流就已经够了吧（能满足社交需求了）；而且从最功利的角度看，很多中国人以后都是要回中国的，所以相比于发展在外国人中的人脉，他们更需要发展中国人中的人脉。”我当时没说的是，用母语交朋友、聊天，谁不会觉得更顺畅、更放松呢？
几天过去，我回想起这段对话，再回想起在学生活动那天和当时新认识的某个外国同学C的尬聊，我越想越不舒服。就算双方都抱着友好交流的心，有些人就是聊不来，有些人在一起就是没有共鸣。交朋友为什么要看人从哪里来呢？C是外国人又怎么样？A和B是外国人又怎么样？他们都是外国人，可聊不来就是聊不来，聊得来就是聊得来。我从小到大认识的绝大多数人都是中国人，也不是个个都成了朋友。
我又想起来在甲市的青旅时，似乎是青旅工作人员的一个白人阿姨在我、A，和B一起回房间时，拦下我们，对着我和/或A问：“你/你们是来自中国还是日本？”在A揽下聊天的重任、回答是日本之后，那阿姨说，她知道中国有不少人在学武术，她还听青旅的一对夫妻里的日本人说日本也有不少人在学，接着就开始几乎停不下来地问A日本柔道、剑道、空手道等等的问题——问是不是日本很多人学，问他们是不是在学校学，问A他会不会剑道，各种各样。阿姨在结束她的一长串问题时说，她问是因为她很喜欢武术，而且她觉得人们应该多问彼此这些关于文化的问题，她还觉得“different cultures think differently and there’s cultural psychology（不同文化有不同的思维、不同的文化心理）”。
我们一回到屋子，A就说，他虽然在学校里学过，但他其实一点也不喜欢剑道，可那个人那么有热情，又不能在她面前说。我们都大笑。
回想起来，我当时听到那些问题，真的觉得很不开心——虽然被问的是A，话题是日本文化；虽然那位阿姨很热情。但设身处地想一下，我真的很不喜欢别人把我当成什么中国文化的代言人，一上来就给我扔这么多有所谓无所谓的问题，还包括那种谁都说不清、只有统计数据能说话的问题——比如：“中国学武术的人多吗？”这种问题，不管怎么回答，都只是加重刻板印象而已吧？还有，一个跟我不怎么熟的人，突然把我拦下，一股脑地问这么多所谓的文化问题，不觉得很冒犯吗？简单问一点可以，就像打个招呼、问问“吃了吗”，但问那么多，我感觉到的就是，提问者正带着居高临下的态度，来观赏我和我的文化。也许提问者没有这样的目的，但这的确造成了问题。
我和人交往的时候，希望这能是个体和个体之间的事，希望这种沟通是平等和互相尊重的。虽然我明白，有人会在没话找话时，问这种文化上的问题，但我绝对更喜欢聊关于我自己，或者那个对话者本人的事。我不抱着希望说认识了某个人就能了解某个文化——就算能知道一些有关文化的事，我觉得也不大可能达到“了解”的程度；我也不希望别人通过我，只是想了解所谓的中国文化——那不就是和我交谈，却无视了我本人吗？那我是什么，免费文化导游？我觉得直接问陌生人问出来的对文化的了解既无聊又表面，充斥着刻板印象，抹杀了与提问者不同文化的人的个性。只有不带预设地了解某个具体的人、再了解某个具体的人、再了解许许多多具体的人之后，才能多少摆脱已有的偏见，总结出某个文化来。我觉得，文化是由人组成的，我对人感兴趣——多面的、复杂的、真实的人，而不是抽象的、前人不知道糅合了多少偏见和无知之后，总结出来的描述。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>护照更新：传照片</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/passport-renewal-id-pic/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2022 17:39:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/passport-renewal-id-pic/</guid>
      <description>最近刚在线上用“中国领事”APP 更新了护照。申请的时候需要线上上传照片，我就在照相馆照了一张、要了电子版，上传了。但我的照片在初审时因为像素太低被打回了。多次对比了我的照片和现有护照上印出来的照片，我似乎没发现清晰度上有什么特别大的区别，但它就是没有通过初审。百思不得其解。
试着再次上传，看着屏幕上显示我上传的照片的缩略图，发现它本来明明很清晰，居然会在上传后的一瞬间变模糊。
难道是我的照片尺寸或者大小不对，所以才会被压缩吗？对照着使领馆给的照片要求，我试着调了照片的尺寸、文件大小，再次上传，还是一样。
搞不懂了。怎么这也行？明明我的照片是大概140 kB，符合要求、没有超过5 MB。想不明白，我就打电话问了使馆，噢，原来推荐大小要4点多MB。但感觉有点离谱，这文件大小、这照片尺寸，要4点多MB。一般来讲，这也太清晰了吧，相比护照上印出来的清晰度，感觉完全没必要。上传照片这问题，一定还是技术问题。
要把文件大小变大？我直接在高清晰度的电脑上截了个图，轻松搞定。照片清不清楚和文件大小有什么绝对的关系，嗯？ 上传到 APP，还是不行，又被压缩了。我真就不服了，为什么我的护照信息的照片就没被压缩？噢，当时是在 iPad 上上传的，现在是用 OPPO 手机上传照片。如果再用 iPad 呢？试了一下，完美。我就赶紧把东西提交上去了，很快就显示初审通过。现在新护照已经寄来了。
我的老天，这是什么情况。上传照片的设备也会对上传上去的照片清晰度有影响？可惜我不是学软件或者图像处理这一类东西的，真不明白。
这大概可以算是个经验贴了吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>没敢发出来的东西</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/things-not-posted/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 14:53:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/things-not-posted/</guid>
      <description>刚刚写英文博文，文思泉涌，写了一堆，快700词了吧。也想了题目，要么是“Prejudice”（偏见），要么是“Some Deep-rooted Things”（一些根深蒂固的东西），但还是决定不发出来了。
不想缠上一堆事。我表达了、记录了，我已经达到目的了。
希望人们可以抛弃偏见。希望社会可以抛弃偏见。
题外话：当初选在大学学理科可真是选对了。一涉及到人，怎么就这么麻烦，但又不得不按麻烦的来。真心佩服写观点写评论的作者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>图书馆选座心得</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/choosing-a-seat-in-the-library/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 20:35:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/choosing-a-seat-in-the-library/</guid>
      <description>我这半年多来泡学校图书馆，对选座这件小事稍有心得。
首先，自然不过的事，要确定座位能用，比如需要检查插板、椅子、台式电脑可以用，等等等等。不要觉得离谱，我遇到过有电但是只能断断续续充电的插板，缺了轮子坐下就歪的、或者没有软海绵只有硬钢管（钢丝？）的椅子，还有插了电但打不开的电脑……
接下来最重要的是桌子的种类。我觉得升降桌是最好的，第二好的是有隔板的4人窄长桌，剩下的那种又宽又长的、两边都坐人的桌子就一般了。升降桌最棒的是可以站起来学习看书，根本不怕犯困。窄长桌是因为只有4个人用，每个人的区域相比普通的单人区域要大一些。一般来说我就是有升降桌就用升降桌——就算不提站着学习的事，桌椅都能按照个人情况调高度，这也太舒服了吧！
然后就是光线。有的座位吧，就能完美地和头顶的灯错开。有的灯虽然照着桌子，但在稍微靠前的地方，正好照进眼睛，没写一会儿题就眼睛难受。目前来看最舒服的是在座位正上方的灯。还有一点就是，我们学校图书馆的灯是长条形的，在座位正上方可以有横竖两种情况，我觉得这个灯竖着的时候照着更舒服，不会晃眼。
接下来是位置。靠窗或者靠楼梯间、周围座位少的地方，我个人最喜欢。靠窗或者靠楼梯间是因为可以看到更宽阔的空间，不至于感觉周围太狭小，尤其是靠窗，可以照到阳光或者看风景。靠楼梯间就稍差一点，但能起到类似的效果。虽然人来人往、开关门时也会有噪音，但至少周围不是一切一成不变、近乎死气沉沉。
周围座位少，就代表人一定不会多，所以有人（在不应该大声说话的地方）说话的概率就小。而且人少的地方，空气也会好一点。尤其是午饭之后，如果空气很闷，就会让人很困。当然如果周围座位少，也不一定就一切都好——不过如果在找座位时就感觉很闷，或者听到有人说话，不管周围座位多不多我都会直接逃掉。
环境声音这一点，得看人，不过我就是受不了写题看书的时候有人说话。所以如果我需要自己学习，那些可以小声说话的区域或者小组学习的区域，我一概不去，因为别人说话完全没问题，我管不着。如果有人在无声区域长时间大声说话，那就是他/她的问题，我 直接上去就是一顿教育 就会及时友善地提醒1。
考试季，图书馆的人来得越来越多、越来越早。早上9点就几乎占满了靠窗的两排升降桌，就算是不考试的平时，也是到了10点就开始人多，而且靠窗的位置人最多、座位最难找。所以在图书馆找个好座位，成了我早起的几大原因之一。
因为个人的爱好，我特别喜欢坐在有趣或者有用的书附近。比如物理书的区域，因为我学习时有时需要翻书。比如人文社科的区域，因为我喜欢休息时读点我课内不读、或者和人有更紧密关系的东西。我还喜欢有单人沙发椅的地方——我们学校图书馆就正好有这样一个地方：有一个茶几，周围一圈沙发椅。能在休息时取一本书坐在那里看上两页，我就再满足不过了。
如果什么时候疫情过去，在图书馆里也可以不带口罩、可以在任何位置都能呼吸到提神醒脑的新鲜空气，那我就更满足了。
  没开玩笑，我真的觉得我提醒得挺友善的。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：更新</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/thoughts-on-blog-updates/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 17:53:25 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/thoughts-on-blog-updates/</guid>
      <description>一周没有更新博客，因为我惊恐地发现，博客似乎成为了我的负担，而不是我享受的一项爱好。在集中精力完成“课本”这一系列时，我也慢慢掉入了自己给自己挖的坑，只是埋头做事，在任务的漩涡中跳不出来。
于是，我给自己放了假。放假的感觉真好，能有时间做博客之外的其它事。但我并不想放弃博客，我想继续写下去，让自己的写作和表达活跃起来。
我喜欢写日记，我觉得日记是我的“个人历史”，能让我看到以前的点滴，从中汲取经验和力量。对我来说，博客也类似，不过比日记要少些私人的内容，而是有更多更正式的、清晰的文字，而且也多少有面向读者的内容。但说回来，日记和博客大概相似吧——它们让我享受一个人的时间，让我享受来自自身的思考和活动。
我希望自己一直会享受写博客，所以我决定更随性一点。一直存下来、想写的，不管是想写给自己还是写给读者，我大概还是会写。但，我想把我自己留在我的观众群体里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：优秀？内卷？</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/excellence-or-involution/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 17:10:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/excellence-or-involution/</guid>
      <description>当“内卷”成为流行词、成为所有人的焦虑，当我们反对“内卷”、关注“躺平”，我们是否开始自满于现状，甚至开始否认“优秀”了呢？
今天无意间在朋友圈看到一位同学的想法，真切地感受到了她对于自己所学学科的热忱，感受到了她对自己的真诚。那真诚是一种勇气——敢于承认自己的不足、他人的优秀，敢于在困难前保持对学科的热爱和不断进步的动力——的一种勇气。
看到以后，我深受鼓舞，情不自禁想把那段话记下来、分享出去，也让自己牢记。于是向那位同学要到了许可，转载在此：
朋友圈正文  “内卷”在我的理解中，应该是为了争夺某些有限资源而做的无谓努力，但是在文学的领域，发掘精微，感悟思考，书于笔端是多么值得学习的品质，我看到这两篇优秀作业，惭愧有之，反思有之，动力与激情亦有之。
  如果有一天，高效的时间规划、深入地阅读、勤奋地写作、开阔的思维、严谨的结构，都会被归于无限放大的“内卷”概念之中，那我才真的要感到焦虑和遗憾。
  让我真正感到奇怪的是，认真对待每一次写作，敬畏文字，哪怕对这个题目（方向）不感兴趣也至少写自己的真想法，无愧于心，难道不应该是所有热爱这个学科的人的共识么？
  我非常疑惑……非常疑惑……
  那位同学的朋友圈截图
  配图 下面是那位同学那条朋友圈的配图，每张图前的文字说明是那位同学的原文。
p1为前因:
 p2、p3为随便截的两张朋友圈:  朋友圈（一）
   朋友圈（二）
  p4为“内卷”:  我的反思 扪心自问，我是个普通人。虽然我现在并不愿满足于平庸，但如果未来发生了无法预测的变化、让我无能为力，那似乎也未尝不可。但如果有一天，我只会对他人出众的能力和美好的品格嗤之以鼻，一律贴上“内卷”的标签，甚至加以嘲讽，那实在是可悲的自欺欺人。我希望自己能自信地追求卓越，更希望自己能一直拥有欣赏他人的卓越的能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：母语</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/mother-tongue/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:17:59 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/mother-tongue/</guid>
      <description>上周末，我和学校的同学组队参加了一个线上数学竞赛。队里一位另一个年级的同学 A 有个中文名字，我就擅自默认她是华裔或中国人了。之前在学校见面时，我“如释重负”地一上来就提议：“我们说中文吧！”但现实当然不会顺利。听了我的话，A 尴尬地笑笑说：“我中文不太好。”
虽然这样，那一天，A 还是和我说了中文。之后在比赛开始前的准备阶段时、在只有我们两人说话时，我们也说了中文。其实，我觉得 A 的中文并没有什么问题——她连 Calculus 这种数学术语的中文是微积分都知道，我甚至有些惊讶。所以，我心怀歉意地妄自揣测：她是不是听惯了别人说自己中文不好，才对自己不自信呢？我想，她其实真的很优秀，她懂的中文也很多吧。
但后来，其他队员在场时，我们就只是英文交流了。比赛结束后，两人说话的场合中，我们也只是英文交流了。不得不愧疚地说，聊到有关我们学校和校内学习的话题时，可能，我说英语会更少一些磕绊。我也试着为自己找借口：如果我和 A 说英语，她其实会更舒服、更自在吧？我们之前并没有什么交集，所以，对于这样只有一面之缘的同学，我也更应该体谅一下啊。
可是，可是——我的确能听懂英语，但英语不是我的语言。
在国际学校读了有几年了，我一直没有忘记我的母语。我很自豪，也很庆幸。自豪的是我用母语听说、阅读，努力学习 IB 中文文学，在课外也坚持用母语写作（虽然水平不怎么样 😅），因此我可以看到更广的世界，也可以把我的思想更广地传达给他人；庆幸的是我的家人没有让我初一、初二，甚至小学的时候就离开母语环境，所以我得以在全母语的教学中多得到几年的浸润，然而我的一些朋友们早早就离开了家，我也不知他们是否延续着母语的学习。
我并不想批判谁，更不想鄙视谁，离开母语环境的原因有很多，其中很多原因也难以人为控制。我其实很佩服那些早早离家、迅速独立、渐渐适应的朋友，我也真心羡慕他们优秀的能力和坚强的品格。而且从我的亲身经历来看，离开母语环境、适应新环境的过程并不好受，对他们也一样吧。说到底，母语和身份、文化都是紧紧相连的，这些东西大概都深深扎根在每个人的心中吧。并不是所有人都像某些政客一样，整天为自己的身份而感到羞愧。
可能我这么说显得很居高临下，但我仍然为那些有意无意间遗忘了母语，或母语能力明显退化的人，感到深深的惋惜。大概像很多人一样吧，我也曾经迷惘过，曾幻想“如果自己的母语是英语该多好”，想把英语学到母语水平，而中文……我当时觉得，大概就无所谓了。但，我慢慢意识到，会中文，真的很好。
我意识到这一点，还是因为我的一位老师。一次，她偶然得知，我除了看英文课本，还看中文课本。我完全没想到，她马上神情激动地对我说：“那简直太棒了！我居然不知道，原来你可以用中文阅读学术资料！真的太好了，真的太好了。”那时，我才意识到，用中文阅读学术资料，原来也是一种技能。我真是后知后觉——明明我一直从中受益，却从来没有重视。
我还意识到了更多的一些东西。当我在 IB 中文文学课内，读到各种感情细腻、思想深邃的文学作品时，当我从诗文剧作遣词造句的细节中读出微妙的言外之意时，当我用中文随心所欲地写下我的所见所闻所感时，我更是感到了中文的实用价值之外，那些更宝贵的东西——中文带给了我美的享受，也带给了我最细腻、最真挚的情感体验。
说到母语，我又想起我在本地的德语班里遇到的一位同学 B。B 有美国和德国的双国籍。她说，她的父亲是德国人，但她父亲从来没有教过她德语，她也不知道为什么。在美国长大的 B，日常说的自然就是英语。明明英语应该够她用了，毕竟英语是一门世界语言，但她当时还是来到了德国，暂住到了说德语的叔伯家（Uncle，是叔叔还是伯伯，我也不清楚），专门学习德语。她想以后来德国上大学，因为德国大学是免费的。
德语本可以是 B 的母语之一，本可以随着她长大、一点一点自然而然地掌握。但现在，她需要花额外的精力来学习。德语也终究将是她的一门外语，而不是她的语言吧。
你要是问我：学习母语有什么好处？我想，就算从最功利的角度说，也可以避免 B 的这种情形吧。而“掌握母语”所带来的精神上的财富，更是无价之宝。
中文是我的母语，是我的语言。在国际化的环境中，我仍然能使用母语，我很自豪。
 这一篇已经不是“短”记了啊 😂 但我一时不想开新的系列，也不想费心思起一个新的系列名，所以暂且这样。想法很多，但是是我的真心话。谢谢你读到这里。
文中我很多次提到“我懂得的语言”和“我的语言”，还是受到我们学校德语教室里一张海报的启发。（其实是被错误引用的）原话1是：
 如果用一个人听得懂的语言和他交谈，触动的是他的思维；如果用一个人的母语和他交谈，触动的则是他的心灵。 —纳尔逊·曼德拉
  If you talk to a man in a language he understands, that goes to his head. If you talk to him in his language, that goes to his heart.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短记：大学申请</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 15:06:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/uni-app/</guid>
      <description>刚刚和同学排练她的 presentation、看她展示她的作业成果。那是荷兰一所大学的入学测试内容，明天就要来真的了，而且不仅仅是她去给老师展示，她还要给其它申请者展示、听他们展示、和他们交流，而且老师还要问她问题。一共要整整一个上午的时间。
荷兰大学的要求真多啊，真刁钻啊。入学前的测试，几乎算是把本科大学应该教的课程内容给涵盖了。最气人的是，还不给一个明确的评分标准。不得不说，IB 这一点真的还不错，不论好坏，每个考核任务都有对应的评分标准。
前两周我们才刚刚考完模拟考试，我整个人都还在有点恍惚、虚脱的状态，然而我可爱的同学早已在考试周中收到大学给的作业，一直慢慢做那个作业，直到现在才临近完成，真的可怜。我也不禁回想起了我的申请季，也是一样的熬夜和崩溃呢。感同身受。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
