<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>英语 B on 十之以饼干盒</title>
    <link>//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD-b/</link>
    <description>Recent content in 英语 B on 十之以饼干盒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Unless otherwise stated, all works on this blog, 十之以饼干盒 jiaxcuit, are my original works, which are licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. / 除非特殊声明，本博客（十之以饼干盒 jiaxcuit）中的作品均为原创，并且这些原创作品均遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版。</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Sep 2021 09:11:13 +0200</lastBuildDate><atom:link href="//jiaxcuit.github.io/zh/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD-b/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的 IB DP 英语 B 写作练习</title>
      <link>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/my-eng-b-writing-practice/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 09:11:13 +0200</pubDate>
      
      <guid>//jiaxcuit.github.io/zh/posts/my-eng-b-writing-practice/</guid>
      <description>说明 我在这篇博文中将分享我学习 IB DP 英语 B 这门课时完成的写作作业，包括平时总结性评估（summative assessment）的作业和课下练习的作业。课程大纲是2020年首次评估的版本。所有作业都包含题目、我的答卷、老师的评语和评分，有时还有对应的草稿或大纲，格式均为 PDF。感谢我的老师，她真的给了特别多好建议！
我这门课的最终成绩是7分满分，大考时，写作这项也拿了满分，所以大家可以放心地用这份资料。
大部分作业都是严格按照考试时间写出来的，但和考试还是有些不同。我们在学新的文本体裁（text type）时，会在考前（平时的总结性评估测试前）提前拿到题目，可以先写草稿、给老师批改，然后自己修改之后，再进行考试。我当然是每次都抓住了提前批改的机会。也有一些作业是时间限制更宽松的课下练习。
这次，我尽量挑选了不同文本体裁、得分都较高的作业。这些作业的完成时间比较分散，可以算是在 DP 的这两年里平均分布。
作业里的内容多少有虚构的成分，它们只是我展示语言能力的媒介而已。不论是作业中的观点还是“事实”，都请大家不要太当真。如果大家对作业中提到的东西感兴趣，尽可以自行寻找更可靠的信息来源。
练习内容 下面的表格是这次分享的作业内容概览，包含了上面提到的信息，比如体裁、写作的话题、完成的情形（是否提前写过稿子）、得分（满分7分制或满分30分制）等。点击“话题”一列中的链接，即可下载该行对应的作业。
 🟢 代表模拟考试情形，即没有稿子、在教室里计时完成； 🟡 代表考前有稿子、有批改，但成稿仍然是在教室内计时完成； 🔴 代表要求较宽松的课下练习，即时间宽松、精神也放松。  欢迎大家使用我的作业，但请注意，包括我分享的这些 PDF 扫描件在内，博客里所有的内容都是原创且遵循知识共享（Creative Commons）署名—非商业性使用—相同方式共享 4.0 公共许可协议国际版，除非特殊声明。
   完成时间 体裁 话题 完成的情形 得分     2019-10-08 Pamphlet / Brochure 宣传册 Tourism 旅游观光1 🟡 29/30   2019-11-12 Journal / Diary 日记 Stereotypes 刻板观念2 🟡 28/30   2020-01-28 Speech 讲话 Multiculturalism 多元文化 🟡 30/30   2020-04-21 Informal letter (email) 非正式书信（电子邮件） Multiculturalism 多元文化3 🔴 7/7   2020-05-25 Embedded interview 专访（嵌入式） Sci-fi author 科幻小说作者 🟢 29/30   2020-09-22 Review 作品评论 Mass incarceration in the US 美国的大规模监禁4 🟢 29/30   2020-10-06 News report 新闻报告 Corona 新冠 🟢 27/30   2021-02-05 Formal letter 正式书信 Corona school closure 新冠期间学校的关闭 🔴 30/30   2021-03-15 Opinion column / Editorial 观点专栏、社论 Beauty and appearance 外貌和美 🔴 30/30   2021-04-13 Pamphlet / Brochure 宣传册 Environment 环境5 🟢 29/30      这篇作业字迹很浅，比较难辨认。所以我又分享了一篇体裁是 Pamphlet / Brochure 的作业，即表格中的最后一篇。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
